【科學哲學】回Joe囝: 太陽系以外的宇宙科學，是否可信？

【科學哲學】太陽系以外的宇宙科學，是否可信？

唔想係原po到回呢篇野既原因係因為篇文唔係比Joe囝睇，反正佢講極都唔撚化
而且因為係長文，唔想係原po打完無人睇，所以開過個新po講
部分內容會同我之前既一個post重疊：
點解神秘學係垃圾？

因為少寫長文既關係所以會1999，請見諒有野睇唔明再問我

tldr:
Joe囝：因為太陽系外既現象無人親身驗證過，所以太陽系外既物理唔可信。
簡短咁講：
我無見過你個腦，所以「你有腦」呢句說話唔可信
如果你覺得上面既statement無問題既話你可以上一頁。
詳細d咁講：就算你問世界頂尖物理學家佢都會同你講無人知太陽系外既物理同地球附近既物理完全一樣。呢個問題牽涉到科學既本質。下面會從科學既目的、科學方法／精神幾方面講。
頭盔：以下主要係自己讀左十年物理得出既睇法，所以唔使講話邊個邊個科學哲學家同我講既野唔一樣但我都幾肯定多數而家活躍緊既科學家（尤其係做fundamental science個班）既觀點大致上同我講既一樣（因為我都係從佢地身上學野）

科學既目的
科學既目的除左解釋現象，更重要係預測未知既現象，否則只係無實用價值既鳩噏。

大眾對科學既印象大概就係「為自然現象搵出解釋」，有d會睇下書既人會知科學要有falsifiability。但解釋力同falsifiability只係基本要求，好多人（甚至一部分係大學讀science既人）都漏左科學最最最重要既一點：predictive power (嚴格黎講仲有“postdictive” power，即係推測一樣發生左但未觀察既野的確存在既能力，例如general relaticvity推測黑洞既存在就係postdiction，但下面我包埋佢入prediction就算）

predictive power有幾重要？例如神創論都解釋左世界起源，但係predict唔到任何野：predict唔到宇宙點樣膨脹，predict唔到太陽系點樣運行，predict唔到生物點樣演化等等。如果predict唔到野，咁佢就只係superstition而唔係science，係一套完全無實用價值既理論。

科學史上第一次（好似係）大家見識到physics既predictive power有幾強大既事件就係哈雷懷疑某粒彗星（哈雷彗星）其實相隔若平年就會再次靠近地球，近到我地用肉眼都睇到。然後佢用Newton's gravity準確咁計到哈雷彗星下一次靠近地球既年份，係未觀察既時候都唔係太多人信係真。但Newton's law最後真係成為最大嬴家。

19世紀到現代既物理學都係將predictive power擺係最首要位置。例如量子力學既起源就係一班物理學家唔再將古典物理當做絕對真理，純粹將一d從實驗發現到既從未見過既現象作為起點，由零發展出一套全新既理論。即使佢違反左好多牛頓力學同Maxwell theory既野，但因為佢predict到好多古典物理predict唔到既野，所以吸引左好多當時最頂尖既物理學家去研究。到而家我地發現量子力學有好高既實用價值，例如最多人知既量子電腦（但其實普通電腦同量子力學有關：半導體好多性質都要用量子力學解釋）。到後來更抽象、更違反直覺既量子場論更加係超級強大：佢解釋到好多量子力學都解釋唔到既野；用量子場論計算出黎既物理常數既數值同實驗非常接近；最多人知既就應該係佢準確咁預言左好多sub-atomic particles甚至fundamental particles既存在。

科學方法／精神
假設係無可避免，但科學家會盡量用最少既假設。所有科學理論都假設d定律係universal既，如果唔係，d理論其實無實用價值。
（其實本身想分開兩part講，但寫寫下發覺兩者原來好難分開講）

我之前個post簡單咁講左科學方法同科學知識既分別：

首先講一講「觀察，發問，假設，實驗，結論」入面既「假設」呢part係點做。其實呢到用字用得唔係幾好，因為呢到講既「假設」係指hypothesis，而唔係assumption，所以好似叫佢「假說」比較好。呢一步其實即係建設一個理論，而建設一個理論既步驟大概係咁（至少物理係咁，其它科學應該係大同小異）：
1. 首先定幾個基本假設（assumption，唔係hypothesis）
2. 將呢d假設用quantitative既方法寫出黎
3. 利用數學，從假設得出一系列prediction。

科學係研究現實世界，無科學家想做無必要既假設。但當你不停咁追問「點解」，去到某個位就會發覺有d野你都幾肯定係啱，但係解釋唔到。咁我地唯一可以做既野就係假設呢d野係啱，情況就好似數學入面任何一個theory都有幾個axiom咁。比較多人識既例子有狹義相對論：基本上只得兩個假設
1. 係真空入面光速對任何慣性參考系都係一樣
2. 物理定律既形式係任何慣性參考系都係一樣（用人話講就係物理定律同你用乜野座標無關）
呢d假設唔係憑空鳩噏出黎，而係從經驗歸納出黎，雖然證明唔到100％啱，但暫時都搵唔到反例既現象。又例如量子力學咁，雖然假設比較多，但都係十隻手指數得哂。

邏輯上黎講，就算你係幾百萬幾千萬光年以外，一旦個理論入面所有既假設都符合哂，咁個理論係你個邊都適用。唯一有機會出事既位係d假設本身錯。呢一個都係從經驗歸納出黎既假設。有無可能錯？有。事實上，有d物理學家研究過物理常數會唔會隨住時間／空間有變化，例如可能Newton's gravitational "constant"可能唔係constant，而係隨住時空可以變化，所以係好早期既宇宙／一d好遠既地方，重力可能會強d／弱d。但到目前既天文觀測都搵唔到相關證據，所以主流既理論入面都會假設Newton's gravitational constant的確係constant。又例如其實一直有人做實驗驗證廣義相對論既假設之一：等效原理，到目前為止既結論係等效原理係太陽系入面係啱既。但係唔係因為無辦法直接驗證一個理論係任何地方都適用就話個理論唔可信。一個比較好既做法係暫時假設佢啱先，直至有證據話佢錯為止。就好似上面tldr個到個例子咁，因為所有被解剖過既屍體入面都有腦，所以我地假設係人都有個腦，除非有人發現你個頭入面係空既。如果因為無得100％肯定就話個理論唔可信，咁我地無辦法進步：唔通因為我地唔知太空既物理同地球係咪一樣，所以就唔信太空既重力定律同地球一樣？如果係咁我地無可能發明到穿梭機、火箭，唔會有衛星，好多科技都唔會出現。

另外有一樣大家要清楚既係科學家唔會將d假設當係天條。當科學家發現一d違反現有既假設既現象既時候，當然第一件事係睇下會唔會實驗有問題／有無唔小心miss左一d會影響實驗始果既factors，但如果無既話，科學家反面會更興奮，因為咁代表有新發現。Rutherford scattering係一個好好既例子：當時既人認為原子入面正負電荷係平均分佈，但Rutherford scattering就話我地知正電荷係集中係原子中間。所以其實好多科學家係希望係實驗入面搵到一d解釋唔到既現象，因為咁樣代表佢地搵到新野。

結語

其實唔係好明點解好似唔少人都覺得科學家係權威至上。中學讀過下science或者平時有睇下科普書既話都應該知其實好多科學上既突破都唔係由好有權威既科學家發現。當然科學家好多時都會偏向相信權威，但同一般大眾既諗法係唔同：科學家偏向相信權威係因為佢地清楚權威過往既研究，佢地真係知權威本身係有料到。但係科學家只係會「偏向」相信權威，到最後都係實驗結果話事。實驗話權威唔啱，權威都只可以認錯。而一般大眾好多時係因為佢係權威所以信。有d比較心水清既就會明白權威都可以錯。但有d人唔知點解以為科學家都係咁樣盲相權威，甚至兜覺得眾人皆醉佢獨醒，最後走向一個極端，盲反權威（甚至連唔係權威既科學家都反埋）。我諗最根本原因都係科學教育上既失敗。一黎科學既教師好多時其實唔撚識科學，二黎中學syllabus太著重科學知識而唔係科學既思考模式。呢兩樣野唔改變既話，呢類盲反既人永遠都會存在。

ching 咁有耐性 佩服

本身諗住寫少少
寫寫下就寫左咁多

唔好介意

關於權威，個人推介參閱施放導航嘅訴諸權威論證嗰部份，當然要睇埋評價數字權威論證啦
而書中對權威嘅定義係一啲係學術領域學友專精嘅人（但並非不可被人挑戰）

有冇例子可以講下第二步驟嘅發問應該係點？

起碼年幾前都見佢講緊冇親身驗證唔可信
解過好多次 咪一鳩樣
算吧啦

我都係睇樓主個舊post先脫離迷信行列

發問就係就咁發問無咩特別

所以我一開始咪話個post唔係比MrJoe睇

咁觀察員無啦啦問乜嘢？

你見到d未見過既野自然咪會問點解
例如實驗見到原子只會吸收／發射特定頻率既光，咁你自然就會問點解係咁，點解唔會吸收／發射其它頻率既光

完全明白了

提倡一種固定嘅科學方法係比較舊嘅科哲觀點，Kuhn (孔恩)嘅研究正正顯示咗大科學家嘅研究通常冇固定方法。我暫時嘅諗法係，某一個科學定律/理論喺眾多理論中，要暫時被認可為成立，除咗要解釋已觀測到嘅經驗現象，亦要滿足到某啲價值，例如簡潔性。

其實科學可唔可以做到預測，係可以懷疑嘅，因為所有科學理論都係用緊歸納法，但預測就要涉及全稱命題 (universal statement)，背後會牽涉一大堆形上學/知識論問題。

雖然果個巴打好似唔太明科學哲學，但我諗巴打你要講科學嘅本質，淨係用物理學嘅觀點係唔夠嘅，都應該要牽涉一部份科學哲學。 陳瑞麟教授嘅「科學哲學:理論與歷史」係一本相當好嘅入門書。華文哲學百科亦有關於科學哲學嘅詳細解說，巴打不妨睇吓。

你頭兩段講既野我都有提及喎
至於「淨係用物理學嘅觀點係唔夠嘅」我都認同，但我睇法係每個field既研究方法都有d唔同，好難歸納到一套科學哲學去describe所有科學
同埋科學哲學既文章我無乜興趣去睇，尤其是一d唔係科學家寫既科學哲學因為佢地都未必知科研實際上係點做

btw, 關於Joe囝成日講既人->細胞->分子->原子->...呢樣野我都想講下，但係呢篇到一齊寫又好似怪怪地，有時間我開過個新post講

條撚屌Joe幾時中肺炎死

你同佢講下啲缸中之腦算啦，引去佢懷疑論，完

我嘅意思係唔一定要將科學說明/知識等同科學預測，將預測睇得太重要未必係好。

固然哲學家未必識搞科研，但哲學家做嘅係後設思考。即使一個熟悉物理學嘅人，都唔一定可以對科學做一個透徹嘅後設思考，理解科學嘅本質。至於你覺得科學哲學未必可以搵到所有科學嘅統一本質，本身已經係一種哲學立場，否認有 philosophy of science in general，而覺得只有物理學哲學、生物學哲學 etc。

Kuhn 自己都係讀科學出身，我諗識科哲對做物理係有幫助嘅，同樣識物理對做科哲都有幫助。即使科哲學者唔係一個科研者，但都會對科學史有一定認識，佢地講嘅未必同實際科研工作有好大差距。

//提倡一種固定嘅科學方法係比較舊嘅科哲觀點，Kuhn (孔恩)嘅研究正正顯示咗大科學家嘅研究通常冇固定方法//

Kuhn有咁講過

Kuhn 只係話冇一個客觀標準去分唔同科學理論/paradigms嘅高下
呢一點一般叫 incommensurability thesis
但一個 paradigm 之內，都會有一啲共同要解決嘅問題
同解決問題嘅工具，方法

Kuhn嘅科學哲學好有影響力，
但incommensurability thesis亦都係極具爭議性
而樓主都承認每個field既研究方法都有唔同
所以，似乎樓主講嘅野 同 Kuhn比較冇咁有爭議性嘅論點
冇乜太大衝突

嚴格黎講 缸中之腦懷疑論 唔係太關事
因為缸中之腦懷疑論唔係講「除非要親身驗證 否則唔可信」

好奇呀joe點評價顯微鏡嘅觀察結果

樓主真係好有心機
人地on99亂up兩句 感覺上係唔值得你有academic background花唇舌去解釋因為呢度係連登
啱啱先見到仲有個話自己學programming冇人欣賞嘅post又係中二病發癲

讀U的sci應該會知，好多prof上堂都係炫耀自己當年點搵到新evidence 去推翻舊theory，一個人打贏所有人
基本上咁樣一戰成名，成世都順風順水上位

lm

樓主，我幾年前都同呢條友討論過佢篇指數語言藝術

果陣佢都係點極唔明，完全自說自話。慢慢睇得多你會發現睇標題都認到佢d post

利申：Mathematical Science 畢業生

用宇宙科學，理解何謂數字語言藝術

傳送門

首先假設社會大部份人都唔會睇樓主講既野

我好似predict到樓主十年後二十年後點解繼續揸兜了

雖然喺連登見到咁都有得拗一餐真係好撚頭痛
但見到樓主解釋得真係唔錯
作為理科撚都學到野eg. 科學falsifiability/predictive postdictive power 呢啲本質
再睇吓啲on9點極唔明嘅「論點」算係可以訓練吓spot邏輯錯誤 方便日後同人辯論

睇完神秘學個post
淨係睇到：“神秘學嘗試解釋現實世界上客觀存在既現象“
只可以話兩邊都唔清楚神秘學係咩
occultism本身係解決占卜、通靈、精神、靈氣、超感官、念力
你用科學原則去批判occultism根本唔fair
而且occultism自身發展被文化影響好大，當古代未有科學，古人就自然以為一d唔常見既物理現象當係精神／ 魔法
點可以用現代科學批評occultism入面某d過時既topic？
因為某d topic過時而話成個occultism學說冇用，好有偏見

你識講科學會被推翻，咁如果假設世界真係會有精神層面既
科學一樣可以話廢左，反而神秘學所發現既精神分析可能更有用
超越現象界都唔係科學討論既野，你講經咩

傻人發現

個問題係神秘學支持者都係用科法方法去defend自己係有用or valuable 喺度假設xxx 推論yyy
如果班人話神秘學係文化一種 咁ok 你可以當故仔咁睇 但唔好踩過界同埋沉迷喺呢啲unrealistic 嘅野度囉

Kuhn 曾經批評 Popper 嘗試建立一啲規則或可稱規範，黎指導科學家從事研究，係一種意識型態。而且 Kuhn 係反對發現脈絡同證成脈絡嘅區分。透過研究科學史，我地可以發現唔少大科學家搞科研都冇一套「理性方法」，例如 Kepler 提出三大行星運動定律，係佢糅合新柏拉圖主義，數嘅和諧嘅神秘主義而提出。我認為我地可以將 Kuhn 嘅研究理解成反對一套固定科學方法。

我唔係 Kuhn 嘅專家，呢堆野都只係跟華文哲學百科講，巴打唔同意嘅不妨去睇吓。

「如果假設世界真係會有精神層面既」
憑乜野落呢個假設？

乜鬼野神秘學發現既精神分析

1） 你似乎係討論緊呢個華文哲學百科嘅以下呢一段：

「相較於卡納普等驗證論者，波柏更強調科學行為的規範及科學的合理性。波柏說：「我將嘗試建立一些規則或可稱規範，來指導科學家從事研究」(Popper, 1968: 50)。這種「指導科學家研究」的企圖，遭到自然主義者強烈的批判。孔恩就說：波柏不是提出一種方法學規則或邏輯，而是一個行動準則 (procedure maxims)，甚至是一種意識型態 (ideology) (Kuhn, 1970a: 15)。」

2） 呢段野有點誤導，你似乎理解到「意識型態」係一啲差嘅野
要避免
但翻查 Kuhn嘅原文，
佢意思唔係話要避開啲「意識型態」，非理性因素咁

3）Kuhn 分開咗 Popper嘅兩種睇法
a） A theory is scientific iff observation statements can be logically deduced from it, in conjunction with stated background knowledge.

b） Once a hypothesis has been proposed and tested, and has proved its mettle, may not be allowed to dropout without "good reason". 而呢種 good reason 可能係對理論嘅 consequences 嘅否證

而 Kuhn 講「行動準則 」，「意識型態 」云云，主要係針對後者
佢指後者冇 Popper想像中咁客觀
（佢後尾講嘅野，我睇唔出佢點論證呢一點，
佢只係 shift咁去解釋「否證性」唔足以決定，當遇到不利嘅證據，
一個科學家應該推翻理論，定還是修改其他 background assumptions 之餘）
而佢最後係指所有科學都係意識型態

4) 你引個頁中文哲學百科都有翻譯 Kuhn上文嘅一段：

孔恩在一篇比較波柏否證論與其典範論觀點文章〈發現的邏輯還是研究的心理學〉清楚表達：要說明科學是什麼或科學的進步，「必定是心理學和社會學的。亦即，它是對一種價值體系、一種意識型態的描述。以及對這個體系賴以傳遞、得到加強的那些體制的分析。只有知道科學家重視什麼，我們才有希望弄清楚他們會承擔什麼問題，在發生衝突的特殊條件下他們會進行什麼選擇。除此之外，我懷疑還能有什麼別的回答。」(

佢呢段指要解釋咩係科學，理解科學點進步，其實係要描述啲價值體系，意識型態。
Kuhn 嘅意思係話，科學唔係 free of ideology
所以佢唔係批緊 Popper搞啲意識形態
而係批緊 Popper 搞緊嘅野 稱唔上一套客觀嘅 logic of knowledge

5） Kuhn呢度啲論點，全部都極其爭議性
唔應該視之為理所當然

呢頁都指出哲學家們對 Kuhn嘅哲學 都係持反對意見多：
While acknowledging the importance of Kuhn’s ideas, the philosophical reception was nonetheless hostile.

好多人話有念力，藏人修煉又見前世今生，單純既生物學又解釋唔到精神意志

有人提出見解，就自然可以假設
咁你又憑乜話冇？

所以你係想批評 Kuhn?

其實我冇你諗得咁複雜，因為理論同輔助前設，甚至理論同理論係一個整體，所以一個否定理論嘅現象證據出現之後，我地唔可能知道係邊一個理論錯，定邊一個輔助前設錯，甚至最後可能係實驗設計本身錯咗。當初 Datyon Miller 為咗否證愛因斯坦嘅相對論，就設計咗個實驗去搵證據，當時佢的確搵到一啲看似可以否定相對論嘅證據。後黎有人重做實驗先發現係米勒錯咗。

如果我地處於一個情況，現有證據無辦法講明係理論、輔助前設、定實驗出錯，咁唯有檢視所有野，咁咪即係冇固定方法。而我地總係可以設想，有兩套(以上)競爭假說，同樣可以解釋所有已知嘅經驗現象。科學史上亦有好多例子。日心說，喺中世紀嘅處境睇，係冇足夠現象證據支持，隨著時代演變，人先搵到足夠證據去支持，而我地可以想像，一個可能世界入面，人最後搵到足夠證據支持地心說 (而事實上果個世界入面，地球的確係中心)

𠄘上，既然某啲情境下，現象證據唔足以決定選擇邊個理論，咁咪要訴諸某啲價值，甚至可能係個人偏好。我唔係 Kuhn 專家，但呢個係Kuhn 話科學有意識型態渗入其中嘅一種合理解讀，我暫時睇唔到咁講有咩錯。

如果 Kuhn 係啱，某啲情境下，理論選擇涉及個人偏好，咁科學可以話係冇一套固定方法。我諗咩係科學方法仲有好多野可以講嘅，但呢個講法睇落去冇咩大問題。

我唔 buy Kuhn
但以上講嘅野冇乜批過佢
純粹係話 你似乎誤解咗 Kuhn 嘅哲學
因為Kuhn 講科學有「意識形態」
唔係反對緊科學會有好似樓主講「觀察，發問，假設，實驗」咁嘅方法
即使呢啲野最後都係有其意識形態

//證據唔足以決定選擇邊個理論，咁咪要訴諸某啲價值//
至於呢一點
個問題 唔代表呢啲非實驗結果嘅考慮一定係 ideological

日心說，地心說嘅例子 ...感覺你未太把握 Kuhn 講嘅野
佢意思係冇客觀標準分日心說，地心說高下
佢唔會同意「隨著時代演變，人先搵到足夠證據去支持」日心說比地心說優勝

我淨係想條撚屌快啲中肺炎死

我印象中 Kuhn 冇特別定義 ideology，我諗認知價值，例如簡潔性、個人偏好、乃至歷史文化因素，對佢黎講一樣係 ideology，而唔係再細分有 ideological 同非 ideological 嘅非實驗結果考量。

以我地依嫁嘅科技，可以用傅柯擺去證實地動日心說，又或者喺將來，可以射火箭去太空，睇吓日心定地心。 日心同地心嘅不可共量性只係發生喺中世紀，未有足夠現象證據判斷邊個啱定錯。(古人唔知點解釋「地球郁嘅情況下，直線射箭可以中箭靶」，佢地會覺得地動係荒謬) 呢個係我對 Kuhn 嘅解讀，似乎都合理。如果佢唔同意現象證據喺某種情況下，可以幫助我地判斷理論之間嘅高低，咁似乎未對 Kuhn 作出最強嘅解讀。

Pish

你講嘅野似乎只係你想像嘅解讀

kuhn 唔係講緊你講緊嘅野
佢係講唔同理論有唔同嘅語言，唔同嘅問題，唔同嘅觀察唔同嘅分真假嘅標準等等
冇一套中立嘅語言，觀察，標準去定理論嘅高低

你睇返原典，或者睇返上面我貼 sep 先

其實係好多人都唔明咩叫「科學方法」
就好似我上倫理課咁 上堂講 電車兩難
咁教授問 你會 禁制撞死一個人 定 由架車撞死3個人
明明個思想實驗就係 假設左一埋因素後 得禁制同唔禁制
但硬係有d人講 兩邊都唔撞 自己跳車死

如果唔咁解讀，咁佢冇必要研究科學史。地心說反對日心說，都係基於對現象證據嘅解讀/詮釋。當初反對日心說嘅，唔只係牧師，仲有一大堆科學家。地心輸比日心，某程度可以話對現象證據嘅解說唔夠「融貫」。

你睇下先講啦 唔明你憑空講為咩

Kuhn 成本代表作講 The Structure of Scientific Revolutions
就係講緊點解科學理論會改變 :
normal science --> anomalies (unsolved puzzles) -->
extraordinary science --> normal science
一個理論點解會被放棄，係因為有一堆解唔開嘅puzzles
啲科學家覺先好似搞革命咁，shift去另一個有完全唔同問題，語言，標準嘅 paradigm,
唔係基金一啲共有嘅標準而改變理論
所以佢叫做科學革命

所以佢好鐘意提 theory-ladenness of observations
觀察本身係有理論角度
唔會帶有一個 free of theory 嘅 observation

就算係你推介個頁哲學百科都係講類似嘅野, 不過呢一點係從語言上去講

「地心說時代，托勒密理論的太陽、月球、火星都是「行星」，地球不是行星。到了日心說，哥白尼理論的地球成為「行星」，月球和太陽不是行星。當兩陣營爭辯誰的理論較好時，都會提到「行星」，但兩方對「行星」的使用不一樣。若兩派支持者以不同方式知覺同一情境，使用的卻是相同的語詞討論，他們運用那個語詞的方式必定不同，也就是以不可共量的觀點在爭辯」

而 sep 都明確講咗 Kuhn由幾大方面去論證 incommensurability
而呢種 incommensurability唔係時間性嘅問題
某一時刻分唔到兩個理論高下 就唔會叫incommensurable

We can distinguish three types of incommensurability in Kuhn’s remarks: (1) methodological—there is no common measure because the methods of comparison and evaluation change; (2) perceptual/observational—observational evidence cannot provide a common basis for theory comparison, since perceptual experience is theory-dependent; (3) semantic—the fact that the languages of theories from different periods of normal science may not be inter-translatable presents an obstacle to the comparison of those theories. (See Sankey 1993 for a useful discussion of Kuhn’s changing accounts of incommensurability.)

你咁解讀只會脫離文本 根本解唔通咩叫 incommensurability
同科學革命呢啲概念

巴打好有心我都同佢嘈完一輪，
我覺得佢問題唔在唔理解科學，你見佢個堆指數10^nnnn 次等於上帝就知佢痴撚線
佢根本個腦邏輯有問題，啲概念亂鳩咁跳
亂咁類比科學同社會，亂咁斷章取義，以偏概全
你捉佢既矛盾位佢又會同你跳去第二樣concept，又唔撚認，當你tackle 第二個論點佢又返返第一個
我打左好撚大篇文佢都根本字無理解過。

掉返轉頭學下佢啲語言偽術，同人鳩罵交先學下佢啲方法就差唔多

再講：個種似是而非既辯駁方式好高境界唔係咁容易做到佢個種level

不可共量係講緊概念唔共通，唔係講緊現象證據唔共通。人人都可以觀察到，事物唔受支撐就會跌落地，你可以用亞里士多德嘅事物本性黎解說，亦可以用牛頓嘅萬有引力黎解說。現象證據可以點樣完全唔影響理論選擇

我唔否認，理論有時會影響觀察。我只係講，現象證據係影響理論選擇嘅其中一個因素，又或者，某啲情況下，現象證據可以影響理論選擇。

你之前話，你覺得 Kuhn 唔同意「搵到某一啲現象證據，就可影響我地選擇日心定地心」，我睇唔到可以點講得通。

好多人話有冇念力，藏人修煉又見前世今生，單純既生物學又解釋唔到精神意志

有人提出見解，就自然可以假設
咁你又憑乜話冇有？

講咗
Kuhn有幾方面去講 incommensurability
語言只係其中一樣
唔同例子 佢會有唔同嘅角度去講 incommensurability
sep亦有講 Perception, Observational Incommensurability
Methodological Incommensurability

你同唔同意一回事
但Kuhn真係講緊咁極端嘅野
否則 sep都唔會話呢樣野係好有爭議性
Kuhn added the controversial ‘incommensurability thesis’

到而家都唔明點解成人有人要執著呢一點
其實唔係唔可以親身驗證
而係人層次太低 冇能力親身經驗
所以人先要用各式數學模型去解釋唔同事

The theory-dependence of observation, by rejecting the role of observation as a theory-neutral arbiter among theories, provides another source of incommensurability. Methodological incommensurability (§4.1 above) denies that there are universal methods for making inferences from the data. The theory-dependence of observation means that even if there were agreed methods of inference and interpretation, incommensurability could still arise since scientists might disagree on the nature of the observational data themselves.

Kuhn expresses or builds on the idea that participants in different disciplinary matrices will see the world differently by claiming that their worlds are different:

In a sense I am unable to explicate further, the proponents of competing paradigms practice their trades in different worlds. One contains constrained bodies that fall slowly, the other pendulums that repeat their motions again and again. In one, solutions are compounds, in the other mixtures. One is embedded in a flat, the other in a curved, matrix of space. Practicing in different worlds, the two groups of scientists see different things when they look from the same point in the same direction (1962/1970a, 150).

incommensurability could still arise since scientists might disagree on the nature of the observational data themselves

呢段咪正正講緊，係解讀現象證據嘅方式唔同。地心說如果依嫁要成立，就要對傅柯擺、火箭收集到嘅太空數據等等嘅現象作一個合理解讀。問題係佢做唔到，佢依嫁要成立，只可以忽視呢啲現象，所以佢輸比日心。我仍然睇到你對 Kuhn 嘅極端解讀可以點講得通。

[/quote]incommensurability could still arise since scientists might disagree on the nature of the observational data themselves

呢段咪正正講緊，係解讀現象證據嘅方式唔同。地心說如果依嫁要成立，就要對傅柯擺、火箭收集到嘅太空數據等等嘅現象作一個合理解讀。問題係佢做唔到，佢依嫁要成立，只可以忽視呢啲現象，所以佢輸比日心。我仍然睇唔到你對 Kuhn 嘅極端解讀可以點講得通。[/quote]

撐場 但skip泥漿摔角

你講緊咩 ？你好似誤解咗呢句野?
呢句講緊支持唔同理論嘅科學家 會有唔同嘅 observations
Kuhn 以呢幅 duck-rabbit圖為比喻 （只係一個比喻，未必完全同 Kuhn講嘅 observational Incommensurability ）
支持 duck-paradigm嘅科學家會先見到 duck
後見到 rabbi

Kuhn 以呢幅 duck-rabbit圖為比喻 （只係一個比喻，未必完全同 Kuhn講嘅 observational Incommensurability ）
支持 duck-paradigm嘅科學家會先見到 duck
後見到 rabbit

"incommensurability could still arise since scientists might disagree on the nature of the observational data themselves"

呢句野唔係講緊冇收集到數據去解讀 ...

你好似用返啲常識觀, standard嘅 empiricism去理解 Kuhn
事實上 佢就係反對緊 empiricism

The standard positivist view was that observation provides the neutral arbiter between competing theories. The thesis that Kuhn and Hanson promoted denied this, holding that the nature of observation may be influenced by prior beliefs and experiences. Consequently it cannot be expected that two scientists when observing the same scene will make the same theory-neutral observations. Kuhn asserts that Galileo and an Aristotelian when both looking at a pendulum will see different things

唔係調轉就得你覺得派舊膠就好有道理？
你未聽過話人冇，同d藍絲一撚樣
當有人體驗到，你證明唔到冇，就唔可話人冇
但你作為一個冇體驗過既人，話人體驗全部都呃人，憑咩話有，係你井底之蛙

劃走人地講既野就當人地9up?
你睇過西藏生死書未？你又試下用科學解釋下精神囉人地學說係prove唔到，但都係用大量唔同人既體驗去做分析同generalization，最後先有成個學說體系

討論個陣我最憎你種人，以為用人地個套質疑番人，以為自己好醒人地有logic gap但自己衝出黎柒謙虛d啦唔該

本身我係話緊個post入面既人唔了解occultism亂批評，同時所謂學occultism既人都誤解左本身呢個學科既意議，用科學去judge精神世界本身就唔valid

ligeti 有冇幫你搵到答案

唔使嘥心機，睇完佢幾個留言我就知佢無認真睇／睇唔明我係神祕學個post講既野，再講多都無謂

之前冇留意過科哲想請教一下
見你地討論係咪要有同一典範呢個point
如果咁講可唔可以引入axiom呢個概念？
即係一直冇留意，以為不證自問既野，同日積月累既實驗結果condradict
所以先有paradigm shift，即係axiom renew左？

我邊到有講呢句嘅意思係唔收集數據。你之前話，就算隨著時代演變，搜集到新嘅現象證據，地心同日心因為係「不可共量」，所以地心對 Kuhn 黎講，依嫁仍然可以成立嘅。我一直話唔係。

Kuhn 自己喺後記話 (postscript 1969)，新理論之所以取代舊理論，係因為有更好嘅解謎能力，佢某意義上係相信科學進步，唔支持相對主義。(第六節- 革命與相對主義) 你一直話我解讀係錯，從來冇俾一個有說服力嘅理由，去講點解「地心對 Kuhn 黎講，依嫁仍然可以成立嘅。」。永遠你係啱，我就係錯。

Popper 個套否證主義比較會有 axiom呢種概念

Kuhn 唔太鐘意axiom 呢啲字眼
因為咁樣睇科學 太過似數學 有其誤導性
因為科學唔係好似數學咁 ，當我地有 if Axiom A is true, then B 同埋 not B 就可以推出 not A

撇開呢一點，佢唔會認為paradigm shift只係 renew 咗axioms
而係背後成個研究方式，問題，標準都係唔同晒
唔同嘅 paradigms 就好似係唔同嘅世界咁
大家就算觀察緊「同一樣野」，唔同paradigms嘅支持者都會睇到唔同嘅野

你唔肯接受人地意見都冇用

你用左一班低質既既所謂神秘學家黎批評神秘學，本身有冇鬼就冇得falsify，神秘學一開始就假設左精神世係存在而去分析討論，就同討論有冇神一樣，你根本冇得用咩科學去話錯

你可以話好多學神秘學既人低質，但冇得因為咁話神秘學本身呢種由歷史文明，同嘗試以科學解釋唔到既理解去reveal一個睇唔到世界既學說係垃圾，對歷史人文同求知慾都係侮辱

Kuhn唔認一回事
事實上，大部分哲學家都有話佢係有好多相對主義成份
差在去到咩程度

SEP 都有解到呢一點，所以我叫你睇完先
你細心睇 Perception, Observational Incommensurability, and World-Change 個一節已經夠
唔係咩我岩你錯定點
你都唔去睇 引晒俾你又唔睇 咁討論冇咩意思

講咗 Kuhn 會睇到有啲情況係 唔同嘅理論支持者 會對同一個「現象」有唔同理解 （唔係你所講嘅 咩地心說解唔通而已）
Kuhn asserts that Galileo and an Aristotelian when both looking at a pendulum will see different things

Kuhn 講嘅科學進步 唔係好似常人咁理解 ：
Kuhn states that science does progress, even through revolutions (1962/1970a, 160ff). The phenomenon of Kuhn-loss does, in Kuhn’s view, rule out the traditional cumulative picture of progress

你講嘅解迷 固然佢有講：
Any replacement paradigm had better solve the majority of those puzzles, or it will not be worth adopting in place of the existing paradigm. At the same time, even if there is some Kuhn-loss, a worthy replacement must also retain much of the problem-solving power of its predecessor.

但佢唔會認同 咁樣係迫近咗真理：

Hence we can say that revolutions do bring with them an overall increase in puzzle-solving power,... Kuhn is quick to deny that there is any inference from such increases to improved nearness to the truth. ((1962/1970a, 170–1). Indeed he later denies that any sense can be made of the notion of nearness to the truth (1970a, 206).

換言之，佢講嘅解迷能力 唔係一種顯示一套理論符唔符合真相嘅客觀標準

有冇師兄講下
美學呢類科學2020走到幾遠？

從冇否認過對同一現象可以有兩種解讀，一早已經用 Aristotle 同 Newton 講過。一直講緊點處理新現象，亦即係異例。

批評人唔睇之前，不如諗吓自己係咪 dogmatic

//地心對 Kuhn 黎講，依嫁仍然可以成立嘅。//

我冇講過呢樣野

嚴格講，Kuhn直情唔會講乜成唔成立
佢只會講科學家會用邊套理論為主
佢當然唔會否認日心說係主流
但佢會否認日心說係比地心說更加貼近真相

車 廢話
你淨係睇咗中文 source
想我有幾尊重

佢唔會同意「隨著時代演變，人先搵到足夠證據去支持」日心說比地心說優勝

咁都係冇講過

年中大把讀少少又走黎拗
就算我專研個啲 都有人指點返我添
話我dogmatic呢啲真係廢話到
晒時間呀麻 一睇就知你冇睇原典 冇睇過唔同 papers
想人幾尊重你啫

你講乜呀 你要發癲自便

//咩新現象，亦即係異例。//

而家就係話呀 新唔新關鬼事
Kuhn 係講緊唔同理論嘅人 會對「同一樣野」（same scene)
有唔同嘅觀察呀麻

你講將來又點？佢咪話 A理論嘅人 可能會承認呢個觀察 會有某種理解
而個種理解你支持A 理論
B 理論 又會有另一種理解 係支持B 理論

當然有可能去到一刻其中一個理論解唔通某啲野
當佢解唔通一大堆野 咪收皮
但佢唔係話你解唔通 就係被「否證 」
比起解得通嘅理論冇咁貼近真相

繼續否認冇講過。
本來日常表達就冇可能咁精準，我只係重新表述你嘅說話，話地心仍然成立，同日心比地心嘅接近真相程度一樣，就係一樣意思。

自己咪一樣發顛，都不過係睇 Sep 簡介，不斷重覆理論影響觀察，又唔係咩深入研究過，就覺得自己有料過「只睇中文 source」。

一早睇咗原文啦
由你一開始講個哲學百科個句 都翻咗原文啦

「佢唔會同意「隨著時代演變，人先搵到足夠證據去支持」日心說比地心說優勝」
有咩問題？ 我而家咪解釋緊呢句「佢會否認日心說係比地心說更加貼近真相」

發覺你真係弱弱地智

我有唔有料真係冇咩關係
由頭同尾唔係證明我好勁

好老實講 上哲學堂都要睇咗文先討論
見你都未消化晒 Kuhn事實上係難理解
叫你睇 你屌返我 dogmatic
咁真係唔需要俾面你

最奇怪 自己係咁叫人睇中文哲學百科點點點
原來人地唔可以叫返你睇原典 睇英文哲學百科 幾 on9

叫你睇原文 睇啲比較可靠 又解到俾你聽嘅 sources
好似叫你食屎咁

你睇完 理解清楚先黎講 冇問題
完全唔睇 自行幻想 都唔明呢啲乜嘢讀書方法黎
解咗好多次 你偏要自行幻想
想人地有幾好耐性呀

其實你講得啱 Star Wars galaxy存唔存在 用科學去judge都真係好唔公平
對成個star wars圈子 乃至科學撚自身 都係侮辱

你專登用一個純粹虛構既例子，為駁我而駁我，都唔係為討論，可見你有幾低質

舉一篇peer review左既現象報告 我地再討論

點解咁多人話有話感應到呢，神秘學就係為呢樣野探討未知同精神世界
你就用星戰你諗下自己諗野同論証有冇科學精神先啦

Sorry我要澄清一點：star wars個個例子 唔係論証黎 係諷刺黎 令你誤解真係唔好意思
諷刺黎講 係修辭手法黎 唔必然需要科學精神 我亦都承認呢個諷刺係無科學精神

Btw我鄭重重申返我#60已經講過既野 我skip泥漿摔角 即係我唔會係呢個主題到論証任何野 希望唔會再次令閣下誤會

你根本唔肯回應我既論點
同你講野海，你又要企係陸地話你企到係個海再同我講
靈性體驗個個都唔同，人地學說講到人既能力直接影響觀察者，反之亦然

我冇講話佢地一定岩，我一直強調係呢門學說既unfalsifibility，你就一直agreesive咁攻擊人，認為唯有科學觀察到既先係存在

連自己情緒到控制唔到， 辯論大過辯證既人，何等低質不過我諗你連辯論同辯證都未識分

唔緊要呀，不嬲都係你自己泥漿摔角，係你駁人地論點就嘲諷，講唔過人，而我一直句句都回應番你地講過既野，高下立見啦

你都好似呀Q，老子清高唔會駁你，你只不過係我唔想駁既人
但事實比人打臉打到啪啪聲

冷靜啲 我問緊peer review既現象報告 無話係科學
咩學科都可以有peer review既現象報告 文學都可以有 例如紅學既考證
神學都可以有 所以我想問既係 我係呢方面無知 我係呢方面淺薄 可唔可以比一份peer review左既神秘學現象報告我睇下 我地再討論

我想講既係 我無開始駁過 我只係入黎諷刺下神秘學
唔通鬧林鄭又要首先打一萬字講晒佢點衰先鬧

不嬲冷靜，邊個嘲諷在先
我依家講緊學科本質同不可證偽性呀
不如你答左我先
連本質都未搞得清，我比一百篇你睇，你咪又係縮番入去個龜窿入面

咁你又岩，諷刺一d你自己駁唔到既野，的確唔洗理由
我錯

諷刺唔一定代表我跳左tone 你鬧狗狗個時唔通又跳左tone咩
我無講過任何有關不可證偽性同本質既野 我只係好無知咁想請教你比一份peer review左既現象報告我睇下 唔好稻草人我
我係搞唔清神秘學呀 我係答唔到你呀 你啟蒙下我ok比夠一百篇peer reviewed既我睇 我都會睇晒佢

稻草人?踩完人嘲諷完人先黎扮謙虛你份人都幾假
所有不可知同精神層面都係occultism研究既野，自己上scholar打occultism加spiritual/ near death experience/ energy/ symbolism大把啦
洗唔洗教埋你點食飯

追左好多頁
兩樣都岩岩地咁 好亂呀媽
如果排除個d一口咬定既自信神秘撚
神秘學算唔算係大膽假設 但冇得求証
既然科學同神秘學都搵唔到答案
其實嘈黎仲乜
真心想知

多謝你的解釋

你可參考另一文章

科技，就係驗證人類的科學知慧的唯一客觀標準。

多謝你的解答

你說：「但有d人唔知點解以為科學家都係咁樣盲相權威，甚至兜覺得眾人皆醉佢獨醒，最後走向一個極端，盲反權威（甚至連唔係權威既科學家都反埋）。我諗最根本原因都係科學教育上既失敗。一黎科學既教師好多時其實唔撚識科學，二黎中學syllabus太著重科學知識而唔係科學既思考模式。呢兩樣野唔改變既話，呢類盲反既人永遠都會存在。」

這絕對跟科學本身的教育和宣傳有關。
甚至可能係科學家本身的態度有關。

以維基百科「演化論」條目中可見：
「目前已有壓倒性的證據支持演化的真實性，學界普遍認為演化是事實，而不僅僅是理論或假說，對於演化論的真確性，存在有強烈的科學共識，演化以外任何關於物種起源或人類起源的學說，目前都不獲支持。絕大多數的科學社群和學術團體，都認為演化論是唯一能完全滿足在生物學、古生物學、分子生物學、遺傳學、人類學及其他各領域中所觀察到的現象的理論。[1][2][3][4][5]一項在1991年所作的蓋洛普民調顯示，只有大約5%的科學家（包括生物學領域以外的其他科學家）認為自己是創造論者。[6][7]截至目前為止，沒有任何反對演化論且經過科學方面同行審查的論文，名列科學與醫學期刊搜尋引擎PubMed當中」

在美國，演化論者經常挑戰宗教和教授創造論的學校，還打左好多官司。要求公立學校教授演化論及演化歷史（即係史前史的研究成果），並強制否決公立學校老師教授創造論的權利。

在香港，有班網民成立左科學教育關注組，但關注的唔係點教科學教得好唔好，而係科學課程有冇教授演化論及史前史研究成果，否決教授創造論

多謝你的詳細回答

你說：「但有d人唔知點解以為科學家都係咁樣盲相權威，甚至兜覺得眾人皆醉佢獨醒，最後走向一個極端，盲反權威（甚至連唔係權威既科學家都反埋）。我諗最根本原因都係科學教育上既失敗。一黎科學既教師好多時其實唔撚識科學，二黎中學syllabus太著重科學知識而唔係科學既思考模式。呢兩樣野唔改變既話，呢類盲反既人永遠都會存在。」

咁我又講下原因：

這絕對跟科學本身的教育和宣傳有關。
甚至可能係科學家本身的態度有關。
而且不限香港，而係全球。
事實上外國問題比香港嚴峻。

以維基百科「演化論」條目中可見：

「目前已有壓倒性的證據支持演化的真實性，學界普遍認為演化是事實，而不僅僅是理論或假說，對於演化論的真確性，存在有強烈的科學共識，演化以外任何關於物種起源或人類起源的學說，目前都不獲支持。絕大多數的科學社群和學術團體，都認為演化論是唯一能完全滿足在生物學、古生物學、分子生物學、遺傳學、人類學及其他各領域中所觀察到的現象的理論。截至目前為止，沒有任何反對演化論且經過科學方面同行審查的論文，名列科學與醫學期刊搜尋引擎PubMed當中」。

在美國，演化論者經常挑戰宗教和教授創造論的學校，還打左好多官司。要求公立學校教授演化論及演化歷史（即係史前史的研究成果），並強制否決公立學校老師教授創造論的權利。

在香港，有班網民成立左科學教育關注組，但關注的唔係點教科學教得好唔好，而係科學課程有冇教授演化論及史前史研究成果，否決教授創造論。

在維基「偽科學」中一文提到：

「科學與啟示、神學、靈性的不同之處在於它是通過實證研究和實驗來探究物理世界的。出於這個原因，教授創世科學和智能設計被科學界所嚴厲譴責。最大的爭議在於生物的進化，共同始祖、地球歷史、太陽系的形成，以及宇宙的起源。如果，某一信仰系統認為是出自神靈或啟示、不自稱是科學的、不顛覆經典科學，就不算為偽科學。不但如此，很多宗教性的論斷，如使用調節性禱告來治病可以用科學方式來檢驗，而它可能是基於無法檢驗的信仰。」

所以基本係科學家自大和挑機在先。
所以科學家人工和貢獻不成正比，唔好怪過社會做錯。

科學就係將一樣嘢放喺一把尺上面度，
有一套準則，
對每個人都適用。
就算你色盲，你都度到特定顏色嘅光係有特定嘅波長，
而所謂神秘學冇一套準則，
冇話你點樣做就一定體驗到。
所以冇人信係好正常，
你話成套學說建基於體驗，
科學何嘗唔係？
實驗咪正正就係一種體驗，而且有晒數據分析。
唔係話反轉人個point就有道理，
但你個point冇嘢支持，想話你知反翻轉段嘢都成立。

神秘學撚唔該將啲「做到但解釋唔到」嘅嘢做一次，然後用「唔解釋」嘅方法傳授俾另一個人，而呢個人又同樣都做到，而佢又解釋唔到，我地再討論下呢樣嘢究竟有乜用。

神秘學係強行研究未知的世界，超自然領域，當然唔可靠，錯漏百出。不過，當科學都話要參與研究一些人類認知範圍以外的東西，例如幾萬光年以外的宇宙、史前史、宇宙和地球歷史、地核結構等，其實同神秘學都一樣，五十步笑百步。有樣野科學比神秘學更無恥，就係明明難證偽就講到自己可被證偽，明明無法重覆就講到自己可以重覆，無法驗證就講到自己可被驗證，明明講到自己係學術權威，又話自己唔講權威。真係科學淪為晒銀紙的時候，唔好怪社會唔重視科學知識。

難證偽同可被證偽冇關係架喎
難唔代表冇可能
加上唔少你所講嘅史前史、宇宙史等等
好多都只係學說，只係建基於物理上嘅法則去估計，
好多呢啲學說都係冇寫包單，只不過有數據支持，
你有證據都可以去吹埋一份，
好多時呢啲學說多人認同就只係因為佢較合理，
同貼合現實，
你有料搵到啲更符合現實嘅就可以反翻前人嘅理論。
而所謂權威只不過係佢經驗多啲，所以多人信，但冇人話權威一定啱，當然一定會有人盲從。
你有料係可以推翻所謂權威，但你同時有可能要解決盲從權威呢個問題。
日心說同地心說就係一個推翻權威嘅例子，你套嘢解釋到愈多嘢，驗證愈嚴密就愈可信。
科學重點就係可被推翻，所以絕對嘅驗證，只係驗證嘅多寡。

都係那句，理論上做法，同實際做法係唔同

理論上，你講得岩。
實際上，你發射個火箭太空船去10000光年以外的宇宙？時光倒流去10000年前？講可證偽性，仲難過搵到外星人。講權威性，否定外星人，又接受宇宙大爆炸，雙重標準？

實際上你都係靠吹，
實際上未有科技實地考證過去，咪信一個最可信嘅理論，都話你有能力做到喺大家嘅果把尺上面去搵到足夠資料，你實際上係可以做到。
就好似民主都冇一套完美標準，
你只可以做一個更符合大家嘅民主，
去說服大家，令大家有自己想擁有嘅權力。
同埋幾時有共識否定咗外星人，夠有科學家話其他星球有可能生命體，科學有好多研究都冇話自己係fact，big bang都係一套理論，係佢嘅觀點，你有能力用「精神層面」去帶大家去同一把尺上面解釋，而更有說服力，你都可以解釋宇宙起源。

神秘撚第一式：
將科學與神秘學都有不足，將兩者拉去同一水平。

樓主已經講左一個重點：預測能力
如果神秘撚在任何事件上有比隨機亂估的預測能力更強
神秘學早就係一門顯學

而現實中，神秘撚只係ON9

你想講神創論的話
點解唔公平對待「飛天意粉創世論」？

你用咩去證明(例如)基督教神創論比飛天意粉更可信？

喺連登咁耐未見過有人對哲學認識多過非台巴
同佢拗只會自取其辱

😂😂
講得岩
見到佢出手
基本上要龜縮
我識的野對比非台
係九牛一毛

同Joe哥討論同對住個海講野差唔多

佢黎黎去去得幾招：

1. 話你誤解左佢講野，但完全唔解釋/澄清。

2. 放一大堆閱讀材料出黎，完全唔講重點/唔整理，expect你睇晒再同佢討論。

3. 不斷重覆講過既野，加d九唔搭八既例子。

4. 同佢講事實就同你講感覺，同佢講感覺就調番轉同你講事實。

big bang唔係只係觀點，佢符合左好多天文觀測，當然big bang都有好多問題，主要係佢解釋唔到好多同早期宇宙有關既現象，所以先有人提出inflation
唔好以為科學家好滿意而家既理論，到而家都仲有好多現象係理解唔到，所以仲好多人研究緊早期宇宙

但即使好多野都未解釋到，big bang應用係inflation後既宇宙係可以得到好多好令人震撼既結果，例如big bang+particle physics預測左宇宙入面既light element (Hydrogen, Deuterium, Helium) abundance，計算結果同觀測結果既error講緊只係幾percent

用「精神層面」既學說你可唔可以得到 light element abundance?

Sor 我對big bang唔係好熟，好似用黎做例子用得唔係幾好。
不過條友都點唔化，成日拉科學落神秘學到做比較。

冇，不過我認為不可以「雙重標準」。

即係史前史演化和神創造論和外星人造論都係一樣，都係傳疑學說。

都係，大家都係靠吹。

最終靠投票民主，不過宇宙太大，你處理政治野，民主就好。
處理宇宙和大自然科學，無論民主還是主觀，上帝都只會向你們發笑。

人類最低能的創作，就是神

演化論係有大量證據支持的科學理論
(而且佢有預測能力，可以預測會在地質較新的地層，
發現形態較現代的物種遺跡)

而神創論之類的胡說八道，並無類似能力

咁神秘學都有「通靈經驗」和「前世回溯」
有時都有預測能力，邊個話冇

but can you replicate the results? see?

年年都有大量的瀕死經驗報告，前世回溯報告

留名再睇
好怕偽科學偉論

高質

世界各地警曱，搵靈媒，靠靈媒屢破奇案

survivorship bias；預測錯誤，神秘撚唔會提

我咁睇

如果學術要講嚴謹證據，太陽系以外宇宙、史前史（包括演化論和big bang），地球內核結構，弦理論、11維度假說，全部都唔可信。

如果學術要，證據要鬆，咁神秘學、外星人都可信。

信bigbang但reject神秘學，邏輯上屬咩概念？

佢眼中總之big bang等各科學理論都係神祕學

咁bigbang呢，事實上連廣義太陽系都未出過去，就預測自己懂宇宙形成的歷史，仲誇張喎

錯，係worse過神秘學
Bigbang只係一推科學家計算計出黎，但太陽系都冇能力出到去，就話自己懂宇宙歷史。
神秘撚係碼都有大量通靈經驗報告、宗教經驗和瀕死經驗報告。

知唔知咩叫replication
呢d咩報告點同科學證據相提並論

宇宙歷史，地球生命進化史，10000光年以外宇宙世界，可以replicate

個d報告點驗證呀大佬

2020年重有人理丫joe哥？

我問緊你個d所謂報告可以點replicate
你轉移視線做乜柒

Jo哥點用神秘學解釋啲粒子加速器得出嘅結果

神秘學咪話世界有神創造囉。

有人試過，瀕死經驗，講到自己手術經驗

Jo哥咁答可以秒晒全部問題
建議DSE加科神秘學

2020年老高都有萬幾萬view,
2020年世界上仲有n億基督徒

屬正常現象

唔係轉移視線

黎黎黎去都係討論緊，何謂足夠證據呢條呎

如果學術要講嚴謹證據，咁：太陽系以外宇宙、史前史（包括演化論和big bang），地球內核結構，弦理論、11維度假說，全部都唔可信。

如果學術要，證據要鬆，唔嚴謹：咁神秘學、外星人都可信。

信bigbang但reject神秘學，在證據要求的邏輯上屬咩概念？

2020都有人信人類對史前史的演化描述係事實，信人類big bang theory來描述宇宙的歷史係史實

bigbang 的確只係現有證明下最可能為真的理論
佢可能被證偽，可以被完善

而任何神秘論在本質上可不被證偽

睇#114先啦

Bigbang 點具可證偽性，回到100億年前宇宙？

神秘學不可證偽，接受，但如果認為bigbang可證偽，神秘學一樣可以。例如記錄各通靈和瀕死經驗再較對。證偽上比bigbang容易喎，係碼唔係億年前歷史先。

sor覆錯

咁神秘學，警甴靠靈媒屢破奇案，一樣具預測能力，咁神秘學咪可信？

同Joe哥討論科學等如同牛講音樂，
唔覺得有用。

不過你地當練習同消磨時間係ok

光速係有限，你望向太陽都係望緊8分鐘前既太陽
用光學方法做天文觀測最遠可以去到宇宙微波背景，睇到既時間係大約宇宙誕生38萬年後

你一定會話38萬年呢個數係點得出黎
呢個數係用現時最準確既理論計出黎，的確可以係錯既
但當個理論係好多情況都啱既時候，我地傾向相信38萬呢個數字應該都係啱
除非有d新既天文觀測顯示個理論出錯

現在咁討論落去，所謂證據，真係做到「可重覆」和「可驗證」的，就當然無爭議。
但一去到bigbang, 史前史演化研究，x光年以外宇宙，證據呢條尺真係「信仰」黎。好fuzzy，真係鐘意點解就點解，證據的龍門任罷，仲模糊過人大釋法。似用科學裝飾的神秘學和宗教信仰多。

講真，講咁多野主要係想比其他人睇啫，當係做下科普咁
Joe哥就點都無得救架啦

係，僅4000年信史的人，企圖研究38萬年歷史。
有好多unknown, how to verify the formula is true?

練習都唔搵佢啦下話
條友物種起源都可能無睇過，又唔知貝氏推理。。。。。。

當然唔係啦
最少X光年以外宇宙明明係觀察到，睇到，點會變信仰？

唔夠人講，玩人身攻擊

同宗教的「不信者落地獄」或政治「全部藍絲都係垃圾」一樣邏輯。

重複又重複
可驗證的要求不是幾個成功的孤例
而係：靈媒介入的個案，有幾多有正面結果？
(如果有，搵靈媒查案就會係常規程序)

你提出孤例，等於2020年睇2019年流年風水書
揀出講中既作為準確的證明

觀察到，看到，但要ensure formula valid，去到冇人去過，site都冇落過一次，點用可重覆性黎驗證？

咁你講下條尺係邊？

你咁講越來越似信仰，「你唔信神，冇得救啦」

我都無親身睇過你個腦，所以你無腦

傻啦，最少有一個醫生見過真人腦

但冇人離開過地球引力範圍，無機械離開廣義太陽系

類比錯誤。

傻啦，世界上最少有一個醫生見過真人腦。

但冇任何一個人離開過地球引力範圍，無任何機械離開廣義太陽系。

類比錯誤。

係你個腦
唔係其他人個個

於是不應該用已知有效的方式去研究?
而應該用無任何證明對掌握物理知識既冥想方式去掌握真理？

另外，演化也好，BIGBANG也好，
背後是共通的科學方法

神秘學有無共通的方法？
點解耶教神秘主義同佛教神秘主義有差天共地的主張？

最後，
都係個句：
你冥想到個原子彈/整熟隻生雞蛋
向世人表現出你個冥想有用
咪有人信囉

見過一個真人腦，但無見過你個腦

你去到又咪係用對眼睇
有咩分別？

無人見過你個腦呀

人地有腦同你有腦有咩關係？

屌那星我個post一開波就講左腦呢個例子
而家又攞返出黎講
懷疑Joe哥成篇野無睇過就盲反

因為大家都係人，所以可以用其他人的腦來代表。

但太陽系以外，係班科研的人都未見過，也係沒有任何機械實地探測過。

差好遠喎，講下邏輯好

你唔係預左會咁架喇咩

>因為大家都係人，所以可以用其他人的腦來代表。
錯L左啦

咁你咪唔知我個腦的細胞數量，和你的腦的細胞數量，有咩分別

大哥，講下邏輯好喎。

咁你咪唔知我個腦的細胞數量，和你的腦的細胞數量，有咩分別囉，就係咁簡單

喂，如果無人做過解剖，真係無人知道有腦呢回事。

最少有一個人

成班信仰科學好勁的人，瘋左線，唔識講基本邏輯。

因為大家都係celestial bodies，所以可以用太陽系來代表。
但Joe哥個腦，係班醫生都未見過，也係沒有任何機械實地探測過。

差好遠喎，講下邏輯好

睇吓先啦， 7:08有講

如果無人做過解剖，真係無人知道有腦呢回事。

但最少有一個人做過解剖，咪證實左囉

麥哲倫以前唔知地球係圓，麥哲倫後圍繞一周咪有證據證實地圓。

喂，簡單邏輯，去左邊？

錯
古希臘已經有人知地球係圓

人如其名，抄車

但未證實，只係有理論。
麥哲倫後就證實，公認結果。

又要學人講基本邏輯，真係十足中共咁款

邏輯都唔講，中共都不如

無預到咁撚誇張
少少失左預算

冇諗過你們成班都失控，唔識講邏輯。
識科學唔識邏輯都係無用。

我都無針對你
根本呢些已經唔係科學，係信仰。
只有在信仰不同下討論信仰，先會令人失控。
我錯。

對唔住，我錯
錯在挑戰「宇宙教］信仰的信念。

對唔住，信仰係唔講邏輯的。
神秘學和宇宙教都一樣。
我唔應該挑戰宇宙教信仰。

醫生未打開joe哥個腦睇下之前，
話joe哥有腦只不過係信仰

其他星系=你個腦
太陽系內=解剖過個腦
點解太陽系外內嘅物理會唔同？

知你反話 但係忍唔住想講
信仰都有神學讀的

教徒已經傻左，對唔住宇宙教教徒

路過睇左陣
位巴打係咪叫joe哥
又錯唔哂喎
咩big bang 太陽系外宇宙科學都係實驗唔到
如果神秘學係9 up
呢堆野都應該係9 up

神秘學係咪9up就唔討論啦

因為信仰，就係表面上講邏輯，但在去到些foundation位，根本就係信，唔係邏輯和科學黎。

宇宙學，就係信徒接受一些在地球中研發的定律，出到太陽系都不變，去到億光年以外都不變，100億年前和現在一樣。但呢些基本假設，根本不容質疑，根本係信仰。

我信joe邏輯

你一質疑些基本研究假設，成班信徒發晒神經。
同你向基督徒質疑耶穌是神一樣。

可以呀 我直程會同人講科學係我嘅信仰

又黎

就咁講科學教，就會中左「宇宙教徒」
佢地會用「智能手機」的成就黎撐科學偉大
因為科學有很多係好可信可靠。

講演化教，都會中左班「史前史教徒的陷阱」

對抗「大爆炸教」、「宇宙教」和「史前史教」，就係正確指出佢地的學說係一個信仰。

因為信仰，就係表面上講邏輯，但在去到些foundation位，根本就係信，唔係邏輯和科學黎。
joe哥有無腦，就係信徒接受一些在外國人身體研發的定律，到香港人身體都不變，去到joe哥身體都不變，幾十年前和現在一樣。但呢些基本假設，根本不容質疑，根本係信仰。

就咁講科學教，就會中左「宇宙教徒」的陷阱。
佢地會用「智能手機」的成就黎撐科學偉大，
因為科學有很多係好可信可靠，也沒理由唔信科學

講演化教，都會中左班「史前史教徒的陷阱」。因為細胞演化係觀察結果，但史前史演化又係滑坡推論下的演化論。

對抗「大爆炸教」、「宇宙教」和「史前史教」，就係正確指出佢地的學說係一個信仰。

呢D唔係信仰
任何人可以證明在宇宙中任何地方，有另一套物理
都會得到諾貝爾獎

只不過係，直至現時所有觀察，都顯示觀察範圍內的物理定律都通用
(例如：我地唔會見到今日既紅移現象同昨日不同)

其實單以外宇宙的物理定律而言
比起真係有個有腦既阿JOE在另一頭同我地討論
更易令人信服
(嗱，唔係話你無腦，話你可能係CHAT BOT啫)

你又錯啦，外國人係搵過亞州人研究過，至少一次。

宇宙教徒，係無任何一個地球人離開廣義定義下的太陽系。

教徒語無倫次。

解剖證明被解剖對象有腦
你又未被解剖
點解你信自己有腦？

joe哥有無腦，就係信徒接受一些在亞州人身體研發的定律，到香港人身體都不變，去到joe哥身體都不變，幾十年前和現在一樣。但呢些基本假設，根本不容質疑，根本係信仰。

呢些咪係信條

用你既思考方式

亞洲人唔代表香港人，香港人唔能夠代表joe哥，而且琴日既研究，亦唔代表今日都正確。

CHAT BOT 理論支持者+1

算數都係信條

亞洲人唔代表香港人，香港人唔能夠代表joe哥，而且琴日既研究，亦唔代表今日都正確。

當然啦，細節上每個人都係唔同。

唔通你阿爸生cancer就代表你生cancer咩？

有assumption就係信條。

所以joe哥有腦，只係一個信仰，而唔係事實

係，我可能係連呢住開發的一個AI。

所以你唔可以話自己有腦，只可以同人講你相信自己有腦

應該可以咁講？宇宙學建基於現時嘅證據所提出嘅論證係高度蓋真（即係好可能係真），而神秘學所提嘅論證甚至連概確都唔係，點可以相提並論

咁你究竟因咩相信/主張自己有腦？

我相信自己有腦，因為現有的觀察顯示，被觀察過既人都係有腦既
正如
我相信宇宙各處物理定律通用，因為被觀察過的地方定律都一樣

chat bot你assume 我地係教徒本身都係信條啦

認真mode:大家assumption多與少既問題

睇一睇#152
btw MrJoe aka plancktime aka KMeansClustering aka 宣膠士 aka 送膠員 aka 集思港益

宇宙學係基於觀察，但從來冇人離開過廣義定義下的太陽系。你想質疑，喂未去過其他太陽系，又話自己知道宇宙咁多野？你咁的質疑，會弄到佢地發瘋，佢地接受唔到個學說咁虛浮。

神秘學基於一些所謂的超驗心理，即超心理學。有很多人的通靈報告。你質疑神秘學，係心理作用，神秘撚會坦然承認，你的質疑有機會係岩，所以都這是「信仰」，證據唔強，唔會用科學包裝。

仲有：
1.宇宙學(天體物理)、演化都係出於同一套方法
2.有可否證性
3.實用

神秘學係無
1.同一方法，基督教、佛教、新紀元都有神秘學成份，而主張、方法各不同
2.可否證性

唯一實用(唔計神棍騙財的話)，係提供類似心靈雞湯的安慰

joe哥開始唔識回，自己由頭loop過

好論證同埋論證嘅分別

算啦，信仰自由，唔回啦。

宇宙學係基於有限的觀察，但從來冇人離開過廣義定義下的太陽系。你想質疑，喂全人類都從來未去過其他太陽系，又話自己觀察到和知道宇宙咁多野？你咁的質疑，會弄到佢地發瘋，佢地接受唔到個學說咁虛浮。

神秘學基於一些所謂的超驗心理，即超心理學。有很多人的通靈報告。你質疑神秘學，係心理作用，神秘撚會坦然承認，你的質疑有機會係岩，所以都這是「信仰」，證據唔強，唔會用科學包裝。

我都唔識，想知宇宙大爆炸個論證有乜問題，可唔可以指點下？

垃圾user高汁post:

集思港益=宣膠士=MrJoe=joe2017

你條垃圾做乜又做返數碼網絡奴隸

你質疑的話，其實應該找出具體與理論不附的現象
而不是「你又無去過觀察」
其實明明科學家在觀察，只係無按你要求，親身飛去外宇宙觀察
(牛頓、哈雷都無飛出大氣層觀察)

正如醫生解剖過好多人
技術上都唔可以證實「人人都有腦」此個全稱命題
只係大家認同：在有相反證明之前，人人都有腦就係可接受的科學事實

呢條撚屌Joe究竟幾時中支那共匪肺炎死?
btw 你覆緊友係五毛嚟

好啦，我任務只係正確指出「宇宙教」的存在。
成個post的網友都非常具有信仰特性。
不斷咒詛異教徒。
連心理都同教徒一樣。

等緊你批判宇宙大爆炸論證

牛頓、哈雷未飛出過大氣層，但當年已經成功環遊世界。距離唔大。
宇宙學的距離係：1光天vs930億光年，曾落site驗證的觀察範圍，和推論觀察範圍差距係33萬億倍。

相差33萬億倍的差異都接受，絕對係一個信仰。

>宇宙學係基於有限的觀察
係 但係已經足夠show 到好多野
Galileo 僅憑肉眼觀測(望遠鏡，可見光)就發現到木星果四粒衛星
宜家科學家用埋整個電磁光譜做觀測啊 係唔係觀測結果就係因爲我用左radio wave 或者其他野就吾可行先?

正常係咁，
其實科學所有理論都有可能錯，
只係未搵到事實係同個理論相沖，
所以都只係暫時會信呢個理論。

所以joe唔信一個理論，只要搵出個理論同現實上有咩野矛盾既地方就成功，而唔係一味屌人無去過就唔信咁on9。

信仰點會咁做？

>推論觀察範圍
咩叫推論觀察範圍?吾好打稻草人wor

剛才網友提到，好多理論都有基本假設，但假設都有離唔離地。

宇宙學
人類真正落site驗證的觀察範圍：1光天
推論觀察範圍：930億光年
差距係33萬億（3.3×10^13)倍。

差成33萬億倍都接受，仲玄過神秘學喎。

邊撚個同你異教徒 死撚開啦馬列魔鬼
btw 乜你唔係奶共公墓猿嚟咩

>推論觀察範圍
我問你what EXACTLY 係你口中講既推論觀察範圍

維基?邊到黎啊?定係鳩作一樣野之後就當呢樣係我地理解既宇宙學啊?

>宇宙學係基於有限的觀察
係 但係已經足夠show 到好多野
Galileo 僅憑肉眼觀測(望遠鏡，可見光)就發現到木星果四粒衛星
宜家科學家用埋整個電磁光譜做觀測啊 係唔係觀測結果就係因爲我用左radio wave 或者其他野就吾可行先?
定係你又想話 我唔係講緊真正宇宙學?

Observable universe diameter is 93 billion light year

加油啊joe仔

Planck satellite: am I a joke to you?

定義下Observable universe diameter

吾好鳩扔一堆jargon出黎
同我嚴格定義

等佢又頭loop過

參考地球上的海市蜃樓 現象。

現在仲誇張過海市蜃樓 ，宇宙學係實地觀察和望遠鏡觀眾相差33萬億倍的理論。

你點知observable universe diameter is 93 billion light year? 呢個數都係科學家憑佢地既「信仰」計出黎，你引用呢個數字係咪即係你都認同呢個「信仰」?

他從頭到尾都係係腦中想象我地個科學教出黎而沒有認真去理解科學係咩
(或者係理解唔到，姐係從頭到尾打緊稻草人)
同小粉紅一樣，人地問你支吾支持5大訴求，他答反對港獨

Jo哥又贏

你係咪以為佢係將望遠鏡detect到既野直按plot出黎，無經過data analysis

咩係海市蜃樓????

Joe老師又中

望下#239

你個比喻好好

我唔知d 收音機d 沒有台果d位d noise點黎

信仰黎
你信有折射所講有海市蜃樓

得啦，你覺得實地觀察只佔0.00000000000294398%的理論都可信嗎。

屌你老未
我問你咩係5大訴求
你答我反對港獨

但都要吾佢老母 沒佢老母

去到宇宙有冇可能會有類似的現象，而科學家唔可能知（除非實地考察）？

大佬對唔住

變左政治

跪求pin #233

姐係你繼續打稻草人

把個龍門搬去政治仲咩

其實你連想像個像都搞錯咗
惡補下廣東話啦

定義啊屌你老未
咩exac7ly叫實地考察啊?
我宜家用望遠鏡睇木星算唔算啊?????????

人地google緊丫

實地觀眾係一光日（航海者一號），科學家認為可觀察宇宙係930億光年，都叫打稻草人
離地球最遠史上人造物距離vs可觀察宇宙範圍差距係33萬億倍，呢條數都想否定？

then?

你真係有耐性
世上總有不可理喻既人, 佢地一方面享受住現代科學帶來既偉大成果, 一方面擁抱住愚蠢, 用眾人皆醉我獨醒態度去批評自己一無所知既理論

我宜家用望遠鏡睇木星算唔算啊?????????

當然唔算。

你要去木星先叫實地考察

大哥，咩叫實地，你係咪中文科UNCL架？

我宜家用望遠鏡睇木星算唔算啊?????????
算:答YES
唔算:答NO
答唔到/唔肯答:給原因

好喇，有粒probe射去木星觀測喇，算吾算實地考察?

Joe囝：太陽系外無實地考察過
Voyager 1: am I a joke to you?

又一將「宇宙教」企圖放入「科學」中混為一談，想人中思考陷阱。
我們有人去到太陽系以外的星系，先叫享受到「宇宙學」成果喎。

唔算，咩叫實地。

中文拎U ?

好，假設有人真係上左木星surface，算吾算?

其實現實有冇牙joe呢個人
我冇實地考察過

其實牙joe有冇腦
我冇實地考察過

訓咗冇追

想問下講到IBE Inference to the Best Explanation 未？

廣義太陽系一光年，狹義太陽系1光天。
你確定你係物理系畢業？

voyager 1都係用電磁波將data送返地球，同其他地球上既observation其實無分別，點解你覺得voyager 1做既observation比起地球上做既可信?

其實每一樣都有assumption
不過宇宙學呢，就全人類只係實地觀察到不夠30萬億分之一，都當自己觀察到晒咁解。

木星冇地
咁做唔做實地考察？

答我啊屌你
唔識睇中文?

咪講緊1光日（1 light day）囉
如果再縮窄到人類，全人類都未離開過2光秒外的地方，點止1 light day

其實呀JOE算唔算係denialism

錯啦，係宇宙教徒想肯定自己成果，無視實地考察範圍只佔30萬億分之一都不夠。

上到就算

假設有人真係上左木星surface，算吾算實地考察?

咩叫上到就算?
入到大氣層?
入到木星核心?

先唔問你呢兩個定義邊到睇返黎
既然未有人離開過「廣義太陽系」，即係代表無人去過「廣義太陽系」既邊界
咁你又點解相信「廣義太陽系」既半徑係一光年?

巴打我好鍾意睇你同手巴既文
趁哩排home office救下連登仔出多d文

認同

首先，voyager 1看的地球，係地球入面無法看到呢個地球的全貌，要出太空先得，所以你騙人。

其次，宇宙外有大量未知野會潛在地影響觀察，冇去過最少一次根本無得clear呢些未知野。

所以咪話參考地球已知的海市蜃樓現象思考下和推斷下

不如唔好講噉遠去到木星
不如講下係lab用顯微鏡睇病毒算唔算實地
大家都係透過裝置睇啲肉眼睇唔到嘅野姐

都岩，所以我只係參考現時科學界認為的廣義太陽系，無話一定岩架。

信d唔信d,好難捉摸丫

實地考察，登陸都就計。中文識唔識？
不過木星係氣體行星，要登陸真係唔知點？

多謝捧場我都鐘意睇手巴d野
我黎緊諗住寫下effective theory呢個concept，同埋自己對於「終極既真理」既睇法
不過應該都會procrastinate

唉，咁學界證據咪一樣

信一些實地觀察範圍只有30萬億分之一的宇宙學，信史前史研究，但又否定神秘學。

由於我未去過木星實地考察過
所以木星一定唔存在
同
由於我未去過武漢實地考察過
所以我相信官媒講既所有野
試指出兩者邏輯分別

海市蜃樓現象話畀我哋知眼見未必為實，JOE哥認唔認同

喂你堅持要實地考察
緊係你話要點啦

你沒有答過我問題啊
定係你想講入到木星大氣層某個elevation?

自然科學和社會科學的分別。

其實我哋而家係入面

屌你啦邏輯分別都分自然科學同社會科學?

登陸呀。

沒有陸地點爲之登陸?
你要給定義wor

兄弟 你中文需要惡補wor

唔分？咁用政治學解釋牛頓定律。

氣體行星入到去，唔排除有固體。
冇的話，一直穿越啦。

係，不過海市蜃樓在沙漠。宇宙就有其他野會影響你視覺及計算判斷。
BTW，只要你遇到魔術師，已經可以造到「眼見未必為實」，觀賞魔術好多地方都睇得到。

如果入面太危險
好似黑洞咁
人類生存唔到呢？

好啦 根據你既定義，宜家沒有人登陸木星，木星係唔係唔存在?

咁點解你會參考廣智太陽系，延誤參考大爆炸理論？

仲有答主邏輯

仲等緊你

好啦 根據你既定義，宜家沒有人登陸太陽，太陽係唔係唔存在?

冇人登陸木星，即係木星的 property係推算，所以木星未必真係氣體行星，可能去到某個位就有固體出現。

有金仔啊

咁咪未知囉。接受唔到未知先係無知呀。

屌你 我問你存唔存在 你答我木星結構
你同林鄭一樣wor
我地問你有沒有獨立調查
你答會有獨立檢討

咁咪科學家對太陽描述的properties好可能錯囉。

1邏輯去思考工具
2牛頓定律本身已經係一種解釋，解釋緊力嘅現象

你問錯左，我點答你
又switch去政治仲咩？

其實有「實地觀察」
你都可以話個觀察被不可知因素干擾

現時所有對外宇宙理論，都建基於觀察

而你一直認為要「去到現場」才算可靠觀察(點解？)
因而主張有其他「唔需觀察」都可以掌握「真相」的理論？

要call call金仔上多次陽表面先

佢google完木星就算

要call call金仔上多次太陽表面先

你要學stat mechanics
利申炒左

為何人造飛行器成功飛出太陽系不算？

木星存唔存在啊
定你係林鄭啊?

木星未必真係氣體行星，可能去到某個位就有固體出現。
ok 咁太陽都應該唔係一個大火球嚟

不如就試吓用木星呢個例子，用佢嘅邏輯去建立一個論證

唔係，我主張係所有野都係基於信仰。
人類永遠找不到真相。
用邏輯說明
1+1+1+1+unknown+1=unknown
1+1+1+1+unknown+1，一定係5 or 6？有冇可能係-100000，當然可以啦。任何數都有機會岩，正確答案係未知。
如果unknown越多，錯的機會越高。
宇宙學實地觀眾與望遠鏡就差33萬億倍，有唔知幾多個unknown，可能最少33萬億個unknown

好可能錯？點解？

其實係的。

係咪入錯系

開始比人問到口啞啞，自己loop過

木星存唔存在啊？

屌講咁多咪又係講緊inductive reasoning 無可能100% true

correct

冇問到口啞啞，由始至終都係一樣，係宇宙教徒一被問冇實地觀察就當知識，一質疑就經唔係考驗，發晒瘋

其實得佢自己一個以為科學理論唔會比人挑戰，
成日9唔搭8

咁樣嘅話
我哋日頭睇到個太陽
都唔一定係地球圍住公轉個個太陽喎

邊位會然係Joe囝

咁你做乜撚jer鳩人木星?
木星咪又係一團氣體

Assumption + deductive logic 咁叫咩？

咁宇宙大爆炸理論個論證有乜嘢前提係未知嘅命題

你的信仰定義好獨特

我會同意，對非理科人來說
其實是信科學
但此種相信仍然比相信神秘主義合理

都係個句：現代物理已經做出原子彈
你任何神秘論有類似既成果，
自然會多人信

木星存唔存在啊?

但宇宙學無任何「實際無可否定的效果」成果喎。
你去到月球未？

#149978

一個提醒我地思考現代科學
以一敵百嘅生命鬥士

木星存唔存在啊?
我未去到月球，所以呢？

科學同信仰唔同，
我未見過有信仰係不停有人挑戰教條。
但科學就會。

無人話個理論100%正確，但唔該丫joe哥搵d實際證據出黎。

MrJoe aka plancktime aka KMeansClustering aka 宣膠士 aka 送膠員 aka 集思港益

廣義定義下的太陽系以外宇宙都未去，學人講宇宙點形成

點解叫Joe囝, 佢自爆?

舊時個名掛？

無知？基督徒成日屌佛撚係假，基督先真。

講馬一定要跑得快過隻馬？

木星存唔存在啊?
我未去到月球，所以呢？
廣義定義下的香港以外美國都未去，學人講美國點形成

所以全世界都叫你定義咩野叫（實地觀察） lo

同一個信仰內啊 牙joe
你知唔知咩叫挑戰教條

請善用起底功能

錯誤類比
用你個類比既話應該要講基督徒會唔會屌返基督教

屌
o晒嘴
科學家係挑戰科學理論wo

馬快你幾倍咋

宇宙係，實地考察和望遠鏡觀察推論差距33萬億倍。

俾下你感受下個數字有幾大

你搵930億美元，同你搵0.1日元，差幾遠呀

佢日撚日出鳩post，要搵到MrJoe呢個名有排碌

你第一日知條撚人係錯誤?

佢唔明咩叫挑戰教條
可以next question鳥

韓國瑜:我地要發大財
議員:我地具體點做啊?
韓國瑜:我地要發大財，你問就係唔尊重我

講車一定要跑得快過架車？

咁個推論有乜錯處？

連囝又唔能bam

咁佛教神秘論同耶教神秘主義因咩有唔同結果？
你又有咩理論上既方法處理此類不一？

自然科學個方法都一致
而不一致通常因為資料不足
大家仍然相信在更多觀察後會有一致解釋

碌到了
plancktime 之前係MrJoe

現在挑戰呢條教條，實地觀察佔少於1%叫「可靠科學」係錯誤，但個個科學學習者都玻璃心喎，點算好？

木星存唔存在啊?
我未去到月球，所以呢？
廣義定義下的香港以外美國都未去，學人講美國點形成
zimbabwe人人都係億萬富豪tim，點類比啊?

其實牙joe係一個好有趣嘅simple
同佢嘅對答就好似你講一句，佢就隨機抽keywords然後合符文法地隨機組裝一句句句子，佢嘅句子之間係唔具備邏輯關係

*sample

講美國形成唔係你講，係真正經歷過美國立國的人，寫在歷史書上
但宇宙學呢，研究宇宙的人，未出過太陽系。

支那房間

咪論你個挑戰不成挑戰囉

你要挑戰，請找出與理論不符的事實

咪玩啦 美國跟本唔存在 你唔知呢個世界有樣野叫僞造證據?

研究武漢肺炎係咪要親身中過？

你其實點確定美國歷史為真？

有冇聽過IBE?
你wiki下

宇宙學又唔同一般自然科學
正常自然科學唔會接受咁多unknown
只有宇宙學先會接受。
但人類無法接受自己無知。

但歷史學呢，研究美國歷史的人，未真正經歷過美國立國。

*研究美國形成的人

世界有60億人，被解剖觀察過腦部的不足1%
因此「人人有腦」係未經足夠觀察的事實

因此，主張「可能有人無腦」都一樣可信？

不過佢講嘢海市蜃樓應唔應該加以考慮？點解？

其實從無人認為現有的宇宙學理論一定為真
你一直在打稻草人

歷史有個研究原則，除左要有可靠文獻和文物外，
另一個原則，就係近代比古代可信。

但宇宙學又有冇呢個原則，越近地球，就越可信？

睇大家回應就知我冇打䧟草人

海市蜃樓同宇宙背景輻射係完全兩個物理現象嚟

現在挑戰呢條教條，實地觀察佔少於1%叫「可信歷史」係錯誤，但個個歷史學習者都玻璃心喎，點算好？

咩你唔知3500年前的歷史，一律視作「不可信的」歷史咩，歷史科老師冇講？
你人生80年，當你科學家45歲，懂性10歲，35年經驗，岩岩好1%喎師兄。

你個歷史學原則邊到黎啊，吹出黎?
等緊你答
木星存唔存在啊?
我未去到月球，所以呢？
zimbabwe人人都係億萬富豪tim
美國存在既證據全部偽造

牙JOE就話:
現在挑戰呢條教條，實地觀察佔少於1%叫「可靠科學」係錯誤，但個個科學學習者都玻璃心喎，點算好？

噉我嘗試下理解呢番說話啦
句1. //現在挑戰呢條教條//
噉呢個應該係牙Joe嘅目的

句2.//實地觀察佔少於1%叫「可靠科學」係錯誤//
我諗應該係語病，句1指提及嘅教條應該係紅字
而//係錯誤//應該係牙Joe對呢條教條嘅睇法
換句話說,牙Joe認為實地觀察佔少於1%嘅「科學」係唔可靠嘅

句3.//但個個科學學習者都玻璃心喎//
唔明同句1牙Joe嘅目的同句2牙Joe嘅立場有咩關係

句4.//點算好？//
如果將句4同句1、2一齊理解，
＊ 就會得出牙Joe打算挑戰某教條之後問點算好
- 牙Joe都唔知，我都唔知
如果將句4同句3一齊理理解，
＊ 就會得出牙Joe問科學學習者都玻璃心喎點算好
- 牙Joe都唔知，我都唔知

真係有辦法溝通咩？

中一讀歷史訓左覺？

我叫你拎證據出黎啊 一條link又沒有?

即係宇宙背景輻射嘅觀察係錯嘅可能性好細？

背景輻射黎到地球之前其實會係路途上因為重力而出現distortion，但data analysis個part會考慮埋，上面張圖係整走左呢d distortion後既結果

點解係3500年?唔係3600?3400?
你歷史科老師同你講？
佢講就係真？
佢又知去到3500年之前就不可信？
2010年前的3500年可信
2020年前的3500年可信
咁個十年由可信變得不可信？

陳咁多高手喺度，有冇人可以講解下伽利略嘅思想實驗點樣得出亞里士多德個力學假設係錯嘅結論？

無追post半日咁多高手同條傻鳩討論

啲神童十幾歲讀PhD出paper就唔可信？

你指邊個思想實驗同邊個假設

唔可以甘講
我地已知地球上detect到既部分radio wave系從太空到黎(你完全可以自己整detector，電視已經系)
問題系，點解釋呢樣野存在
一個最簡單既解釋就係上帝
但係明顯科學家唔L滿意呢個theory，所以就要計數砌maths model去sim cosmos，睇下邊個model可以sim到呢個observation出黎

中一歷史科書本，原來中一教的歷史都唔識，要人幫你搵。

無意中發現joe囝個post有11個正皮，呢個post有11個負皮

講起 樓主做緊research?

邊本？邊間出版社？

正皮負皮代表咩，宇宙學又唔係政治學

政治先睇民主投票
科學係探討大自然

牙JOE講野幾串 唔知以為佢高手

太撚無聊 sor鳩

炒咗
搞到我有啲驚

but as you said everything is physics

Nature係
但methodology唔係

扮得好傳神

點睇1秒有10個0.1秒，咁如果0.001 秒 vs 1000 億年，你話係咪一個接近無限短的時間，和一個接近無限長的時間的分別 ?換成用指數記數法，用普朗克時間做單位10^40 （10的40次方）普朗克時間，跟10^63 （10的63次方）普朗克時間？

歷史白痴，自己google搵「信史年代」和「確切紀年」

註 : 普朗克時間，為目前已知的物理學上最短的時間單位。普朗克時間約相等於 10^-44秒 （10的負44次）秒。

亞里士多德話越重嘅物體跌得越快

信史年代之前既石器時代原來唔存在，好波

石器時代咪唔可信囉。
莫講話石器年代，夏朝是否存在都係仲存疑緊。

Radio wave包括宇宙背景輻射？

希望牙Joe可以考慮埋我講嘅IBE
Q.現時嘅科學理論係咪100%岩、永遠岩?
A.唔知,不過相信應該唔係，幾百年前嘅「現時嘅科學理論」亦都有畀人推翻嘅例子。

Q.如果你都唔信現時嘅科學理論一定岩,點解會話佢可靠?
A.因為呢條理論係「現時」最可信果條。當某條理論可以同其他「現時」最可信嘅理論可以邏輯上互相支持，而未有呢條理論同現實相違背嘅情況被發現之前，呢條理論就係現時「最」可信嘅一條。

即使科學理論唔一定永遠正確，但亦唔代表其他理論會因為唔知真偽而變得可靠。

現時嘅科學理論可靠係因為有其他證據支撐，除非你直接搵到某科學理論同現實相違背嘅證據或者搵到支持呢條理論背後嘅缺憾，否則你無辦法擊倒呢條理論嘅可靠性。

我地consider一個空心球體同一個實心球體，從某個高度扔落地睇下邊個快d到
結果系兩者同時到地下

係dS=dQ/T
呢條式已經係definition，由呢個definition可以睇得出當兩個物體趨向thermal equilibrium既時侯entropy會increase

點解唔可信？
照咁睇美國係一個月前存在，係唔係都唔可信？個標準係你定？

根據Aristotle 嘅理論，一枝筆會跌得慢過一個大鐵球﹐因為筆輕啲
咁如果將枝筆同大鐵球綁埋呢？因為筆嘅下跌速度慢過大鐵球，按道理佢會拉慢咗大鐵球嘅下降速度，從而令成舊嘢下降得慢過大鐵球
但又根據Aristotle 嘅講法，重嘅嘢會跌得快過輕嘅嘢，一枝筆加一個大鐵球應該重過淨係一個大鐵球，咁所以成舊嘢係應該下降得快過大鐵球
兩者好明顯有矛盾

標準回答。
問題：神創造世界。
神學家：除非你直接搵到理論同現實相違背嘅證據，或者搵到支持呢條理論背後嘅缺憾，否則你無辦法擊倒呢條理論嘅可靠性。
係咪咁都岩？

標準係歷史學家公認
自己google信史和史前史

我講得唔好
我地系地球上detect到既radio wave有一部分系唔知邊到黎，姐系在排除左其他人造source同埋其他已知source之後仲有d唔知點黎。
之後越來越多既天文學家用radio astronomy搵， 之後detect到呢樣野原來系在太空到均勻地射向地球，於是乎我地叫呢樣野叫宇宙背景輻射

科學有嚴謹證明過程，神學呢？

幫你答埋啦，「你又點知證明過程中間既工具可信？」

科學和神學的分別。

其實神學都好嚴謹，不過呢條友就算啦

背景輻射係microwave黎
去除左我上面提過由重力造成既distortion之後，我地發現佢個spectrum係一個溫度為大約3K既black body radiation spectrum，而且各個方向既溫度極之接近，大約只有十萬分之一度既fluctuation。因為實在太平均，所以會相信呢一個唔係巧合

對，神學都可以好嚴謹。

科學嚴謹，但有assumption都已經係信仰。
神學嚴謹，但基於信念，所以係信仰

咁有冇邊個學術領域唔係信仰?

咁又唔使sorry

唉屌你老母你都係快撚啲中支那肺炎死啦

JOE：我哋講道理

哦，即係照佢個理論，
一支筆+1個大鐵球嘅下跌速度會慢過一個大鐵球嘅下降速度

並且

一支筆+1個大鐵球嘅下跌速度會快過一個大鐵球嘅下降速度

所以係自相矛盾鬧我

咁再追問多一條，亞里士多德思辨唔係好強嘅咩，點解會有思考：？

歷史學家踏實好多，人生80年，3500年歷史一律係史前史，不可信。唔會認為自己有能力研究到4000年後歷史都可信。

科學家就唔同，唔止覺得自己有能力研究45億年地球史，仲要係人類未誕生之前都研究埋，連宇宙形成都要探討。弊在唔會認呢些係「非信史呢」

其實我覺得實驗已經proof到
呢個系大家抽真空 之後發覺唔同重量既物體下降速度完全一樣

話說 我上個月想寫wave basic
不過一黎發現原來我想寫既野feynman精簡地寫晒 我要再諗諗有咩additional好寫
二黎上個月公司忙

神學係咪falsifiable先?

學術台兩大物理奇才

Hi介唔介意我陣間沖完涼先追po亂入討論

*亞里士多德點解會有思考謬誤

即係搵件食鹽食到高血壓嘅廢老研究歷史
會好過十幾歲歷史PhD嘅神童？

所有領域都有信仰成份。
但宇宙學特別嚴重。
當你100光年內，有90%準
90%×90%×.........=0%

咁預測10000光年，會有幾準

係90%^100=0.002%

同緊囡囡沖涼

世界級

如果講現代史（say post 1950歷史）
廢老係親自經歷，但冇學術
PhD有學術，無親自經歷
要研究好，最好就缺一不可啦。
無的話，咪搵PhD去訪問大量廢老再分析囉。

JOE仔，當你每個細胞有99.999999999% 機會正常
google 話人體平均有37.2兆粒細胞
我幾肯定你唔正常

thermodynamically stable應該係指thermal equilibrium?
你考慮有兩個唔同temperature T1同T2既object, T1>T2
跟住object 1會有dQ咁多heat去左object 2到，然後T1會跌少少，T2會升少少
total entropy change就係dS=-dQ/T1+dQ/T2>0
呢個process會一直重覆直至T1=T2為止，所以entropy tends to increase

你有講得岩喎，你和我人體入面，肯定有細胞唔正常，要排走。

幸福賓周

千辛萬苦終於搵到大家嘅common ground

你呢個計算和醫學觀察完全吻合

What we term the “intuition–based account” of thought experiments comes in a naturalistic version (see Brendel 2004; Gendler 2007), and in a Platonic version (see Brown 1991a [2011]). We begin with a discussion of the latter. Brown holds that in a few special cases we do go well beyond the old empirical data to acquire a priori knowledge of nature (see also Koyré 1968). Galileo showed that all bodies fall at the same speed with a brilliant thought experiment that started by destroying the then reigning Aristotelian account. The latter holds that heavy bodies fall faster than light ones (H > L). But consider Figure 6, in which a heavy cannon ball (H) and light musket ball (L) are attached together to form a compound object (H+L); the latter must fall faster than the cannon ball alone. Yet the compound object must also fall slower, since the light part will act as a drag on the heavy part. Now we have a contradiction: H+L > H and H > H+L. That’s the end of Aristotle’s theory. But there is a bonus, since the right account is now obvious: they all fall at the same speed (H = L = H+L).

當一個重物體(H)同輕物體連埋一起(L) 呢兩個合埋左既object(H+L)會跌得快過重物體自己跌落去(H+L>H)，但係同時間如果重物體(H)同輕物體連埋一起(L)，大家下落既速度唔同，對於重物體黎講輕物體慢過重物體因而輕物體會拉扯重物體使得重物體既下落速度減慢(慢過沒有拉扯既情況H+L<H)。所以呢個就係contradiction.

所以如果人類真係認為宇宙學可信
理論上要對太陽系內的觀眾準確性達到99.9999999999999999999999%以上

如果人類對太陽系內的宇宙描述準確性只得99.9%，咁就 sorry
100光年/36500光日外的宇宙準確性係
99.9%^36500
=10^-14%, 可以話係接近0啦

無知一問 人地係咪講緊100光年內已既定既準確性
就算張來有變數 都係建基於呢100光年去計算
算唔算有科學根據

開始唔明，多謝耐心解答

我覺得要有個標準
真係吹到自己識930億光年太誇張
需要好似歷史咁
歷史研究到138億年，但公認定左信史係3500年。
宇宙學係咪都應該有個界限，例如100光年內係比較可信，100光年以外存疑？

你唯有寄望佢哋係兄妹

Ok了 有冇得重新問過entropy

+開始名

可能我豬腦，覺得你解釋得好過陳志宏

Entropy同係唔係spontaneous reaction其實有咩關係

spontaneous reaction係spontaneous
而entropy係(almost) always increasing
你諗下一個深入啲既問題點問你需要既係問問題既能力

sorry我黎過
例如chem書入面會講when delta S is positive個reaction就係spontaneous
但將entropy寫做dQ/T咁睇，點樣將dQ,T哩2舊野同spontaneous reaction扯上關係,dQ positive所以就spon?

我諗咗好耐，終於都諗通

假設我今日拎起個蘋果再放手，個蘋果跌落地，我得出「蘋果會跌落地」呢個結論。
但因為科學係無可能100%正確，我至多可以assume 我個實驗係99.99999999999999999999999% 正確。
所以我決定做多次個實驗。
如是者當我每日都重覆呢個實驗，一年之後我個理論就會有99.99999999999999999999999%^365嘅準確度。
然後我發現，當我愈重覆呢個實驗嘅時候，我呢個實驗嘅結果就會愈嚟愈唔準。
啫係話如果我重覆個實驗接近無限次嘅時候，個實驗結果嘅準確度就非常接近0，亦即係個實驗結果係錯。
所以結論係當我拎起蘋果再放手，個蘋果跌落地時，其實個情況啱啱好相反，個 蘋 果 係 唔 會 跌 落 地 的 ！

damn 終於有人明牙Joe?

我記得邏輯學有講過滑波謬誤

意思大概係咁

即係if a then b, b then c, c then d, d then e下
如果話結論係if a then e係錯的
除非if a then b, b then c, c then d, d then e都係100%

因為係實際上，人類好多時講的if a then b係得八成準，但人類覺得八成準都會接受呢個說法。但只要不斷推，變左80%×80%×80%×80%=40%，人類就已經接受唔到呢個說法係岩。

咁點解會有endo同exo既spon?

但因為你係repeat相同實驗。

咁你又講下，點解在只實地探測太陽系，冇出過太陽系，推論930億光年宇宙，冇犯上滑波謬誤？

===============
邏輯學有講過滑波謬誤

意思大概係咁

即係if a then b, b then c, c then d, d then e下
如果話結論係if a then e係錯的
除非if a then b, b then c, c then d, d then e都係100%

因為係實際上，人類好多時講的if a then b係得八成準，但人類覺得八成準都會接受呢個說法。但只要不斷推，變左80%×80%×80%×80%=40%，人類就已經接受唔到呢個說法係岩。

滑波實例：
遲到的人唔守時，唔守時的人冇責任心，冇責任心的人係垃圾。遲到1分鐘都係遲到，所以遲到1分鐘的人就係垃圾

有assumption喎 唔得唔得

小弟不才...sorry

根本唔需要咁樣定義
因為人類現在嘅科技完全想像唔到未來

既然對未來一無所知 點解要局限未來

結論: Joe囝都係快撚啲中支那肺炎死啦

我睇到思覺失調

個結論好爆

甘我地當做實驗歸納出黎 有一個量係必增啦 然後比我地叫entropy 就好似能量守恆係歸納出黎咁

咁下一步要問既 係呢個量到底同其他咩量有連結 有咩影響 可以推到啲其他咩野 又或者可以由其他咩野推返出黎
咁entropy同咩其他概念有關？

你完全冇解釋到IF AND ONLY IF就亂用slippery slope
OP篇文入面已經講得好清楚 有好多理論都係來自於一D接近AXIOM嘅假設
而理論同假設極大部份都係IF AND ONLY IF

即係如果你要講理論錯 係要直接推翻假設
而科學精神係未發現反例之前都會當假設0岩

不過你咁鍾意針住果0.0000000001%嘅"不確定"而要反對成套科學 冇人可以阻止你

我唔識說服你 不過我可以介紹烏SIR比你識

我重唔攞硬今屆諾貝爾獎

碌左下 你會唔會係需要呢個

同一個實驗又點，科學嚟嚟去去都係做嗰啲嫁啦，double slit experiment 咪又係做咗幾千萬次

其實不嬲都有，例如係地球測量越遠既星球直徑，就會有越大既誤差。
呢樣野科學家一早知。

都係那句，0.000001%錯好少，但（1-0.0000001%）^10000000000就會錯得好勁。少少錯，但推到好大範圍，就會變錯到離晒譜。

記住涼係同囡囡一齊沖

係，所以我個post一直都講緊呢樣野

咁我想問下你 錯又點?
唔通你認為人類文明所有嘅推展同發明都係建基於完全正確?

就係因為知道會出錯, 所以先會有進步 去研發更精確 更加能描述宇宙嘅模型
如果科學家個個因為果少少野就停左喺度 你宜家連似樣少少嘅筆都冇一支, 仲可以用電腦上網打廢文?

個誤差值可以由更多觀察收窄

而兩條以上ON99神秘撚既矛盾主張
永遠無可靠方式判斷何者更真

但歷史和經驗話，謙虛好過自大，集體謙虛好過集體自大喎。將太陽系以外宇宙定為存疑智識，應有利發展喎。

你講嘅A B C DE係對確論證嘅形式喎⋯，同滑坡謬誤/滑坡論證風馬牛不相及

但有瀕死經驗，越來越多記錄喎

屌你老母你條死白卡佬撚鳩連登仔嗰陣唔係好撚自大嘅咩?

得啦，#24133死全家嘛

我冚家都奶共 得我一個抗爭
不知幾想做死剩種 ching ho ball

遲到的人唔守時好明顯係一個重諺句，科學論證應該唔會將重言句作為前提

咁祝你有多些popo搵你傾計

... 冇人話唔存疑
上緊個astron course有講
oort cloud 係 hypothesized
Universe expansion & Hubble parameter
Milky Way 嘅 estimated disk size 仲因為新嘅observation增加緊

我9up你都好信
你又冇嚟過我屋企 你又點知我冚家都奶共?
可能分分鐘係我奶共呢

係，不過只係illustrate一下滑波

咪祝福你上大陸俾公安周囉。

問你A又答B

"瀕死經驗"可以係一堆人睇過類似故事
當自己有類似經驗時代入/幻想出來
因此故事內容都接近
又或只是麻醉副作用

阿joe你唔好咁天馬行空
落返嚟地面睇下啲theory點嚟先啦

太陽系外宇宙學，或者全部都係錯誤估算

咁你係想咒我定祝福我呀?
btw 你咪撚扮曬idfc啦 柒撚到飛天呀你
我想問下點解你唔嚟我屋企fc下係咪我冚家都奶共呀?

[亂入]
試下唔好咁天馬行空
落返嚟地面睇下啲theory點嚟
之後再批判啲theory

唔好落地面啦 落地獄啦
落去實地考察下

唔駛啦，反正奶共和抗爭的都有機會俾popo周。
我祝你被popo搵你傾計jei。

你心腸咁能歹毒 好應該中支那肺炎死

ching 我好難先忍得住唔笑㗎

祝你被Popo搵你傾計咋喎，有幾歹毒呀？

你嗰個只係對各論證嘅要求，同滑坡風馬牛不相及

做咩啫你 笑咪笑囉
咁好笑做咩唔笑?

我真係 立即 屌你老母
咁我都祝你冚家 冚office早日確診支那肺炎啦下

應該係哩個，唔該你了
想問下巴打出黎做野自修phy自修幾耐先去到你依家個level

Joe囝 幾勇 以一敵百
adore

柒撚到飛天喎ching

柒到樓上要被popo捉

但係呢度似乎人人想護航，真係覺得存疑？

得啦得啦 知你三萬狗狗好撚英勇啦
快撚啲中支那肺炎死啦你

如果在宏觀層面（high level)分析下有問題
在微觀層面(detail level)冇問題的話會唔會只係「當局者迷」

笑到倒瀉咗宵夜?

地獄比天堂更加適合你 就係「旁觀者清」

會㗎 但係我地既然喺呢個局/宇宙入面 唯有盡能力了解可及嘅嘢

差唔多
真係食緊塊餅吐返出嚟

Joe哥仲未眼瞓？隔咗陣入翻黎都仲係咁熱鬧

塊餅好慘 有咩冤屈搵返Joe囝啦下

重好有中氣咁恐嚇我𠻹
如果我有咩冬瓜豆腐 大家都知咩事

佢用「精神層面」核平你

唔係 係祝popo搵我傾計
嚴重好多

科學唔怕人話佢錯
反而科學係鼓勵人發現錯再更正
而未發現錯住又apply到落現有情況就視為真

好多反科學嘅人唔認同呢點
而係覺得其他人盲目信從科學

都唔知點解釋好

理論上岩，實際上呢度已經有版你睇。

你點睇反科學嘅Joe囝?

Popo最適合同你做朋友。

咁現在就係宏觀層面（high level)用邏輯分析下已經有問題。

真正科學被質疑係唔會話人反科學的。
不過科學原則，當由人腦去判斷下，都會變成任意原則。

我又唔係popo，你鐘意咪詛咒popo囉。
我只係祝福你有多些popo搵你傾計jei。

邊夠你有14億棵韭菜fd子咁威威
btw 我唔養曱甴的 謝謝!

江湖傳聞話你係公墓猿
即係奶林奠袋底嗰啲

咪話我講，出黎抗爭的，邏輯和腦袋都有問題。
（和理非除外）

宏觀分析，你抗爭者邊有得打，人地popo有槍有子彈，有法律保護，有本地政府撐腰，又有中共和國家機器撐腰。你抗爭者，出黎根本係送頭。

理智的人，係唔會打必敗的杖。君子不立危牆之下。

如果你仲要只信科學，拒絕神學和神秘學，咁上帝都唔搵，真係睇唔到你們有機會贏到。

呢些咪係「當局者迷」，最典型的例證囉。

除左係向「美國人文宣」和求助那批，那批係唯一聰明抗爭者，也是唯一在理智分析下會贏都的一批，所以結果佢地贏到。

你個d唔係叫質疑，係叫盲反

你呢些叫盲撐，盲信

質疑宇宙930億光年 = 反宇宙學 = 反科學 = 盲反
Goodest logic

物理系係咪要學下邏輯
學下咩叫滑波謬誤先啦

屌你老尾你條撚樣真係學術界毒瘤
咩撚野if a then b 80%？
你學撚過邏輯學未呀？淨係讀過discrete mathematics 都識野多過你

學上面位巴打講，快d中肺炎算啦你

岩岩起身嘗試了解牙joe講野：

所有科學statement都唔係100%，所以所有科學推論都有滑坡謬誤

因為佢係烏大龜？
Because he is WooTaiKwai?

數學真理是不會錯的

高質post，留名慢慢睇
不過想問下，Joe囝最後敢唔敢入嚟

呀屌，冇嘢啦，最後一頁就見到個柒頭

點會唔夠膽?
條友唔理我地批評繼續loop翻自己論點嘛

數學係基於邏輯公理
邏輯公理基於人既理性
到現在為止, 其他學科利用數學做出既成果, 仍然有效

即使係Law都未必唔會錯 但真理絕對正確

姐係美國戰線係神學?
屌你老未快d教我地唔做訓練唔用武器，用神秘學打贏popo la

我就唔敢講係真理咁誇張啦
或者係外星人既世界 或者 黑洞, 人既邏輯公理唔再有效

我只會講數學係 so far so good
愛因斯坦用 Riemannian geometry 建立 General relativity, 成功預測水星扭曲光線
量子力學有實驗既 理論值 同 實驗值 相差可以係 10^(-10)

我期待有一日見到 A>B 所以B>A 發生

正常黎講冇可能
數學語言係你defines 佢係咩
你唔會見到你爸爸係男人 所以爸爸係女人

所以這是真理

你講緊嘅A>B B>A 只係數學上嘅語言
你使用A>B嘅時候就認同咗A唔會<B
所以喺A>B嘅前設下 B>A係唔會成立

冇錯 A>B B>C所以A>C 呢個就係數學真理之一

一係你祈禱求上帝擊退popo
一係就唔好出黎，用文字擊退popo
一係你出黎俾popo拉和被popo打
呢樣好理性，好科學

你們一方面講科學，一方面無視理智死衝
真係服左你

有 assumption or unknown or uncertain 就唔會係真理

算啦，連登仔
一方面話自己信科學，拒神秘學
一方面無視理性，出黎同popo打

服左你們
同你們講唔到邏輯

這是所有假設前提的本身

呢度大部分人都係牛 唔止連登 成個世界都係
你係度講呢d會發現自己好攰 加油

80% 機會係if a then b, 20% if a then others
你中文科UNCL ?

其實joe囝識唔識statistical inference

可以分析下宇宙大爆炸理論嘅論證有乜問題未呀邏輯大師？

cctai傻仔同joe哥癲埋一份

點解要假設或定義1+1=2？

人地問你，你個80%既判定點來
(上帝啟示定你默想得來？)

另外， "IF A THEN B"
A係條件或前提
B就係結果
"IF" A THEN B
A, THEN B

係100%真，唔係咩80%
因為"IF A THEN B; A, THEN B"
係tautology

條撚樣經唔起PEER REVIEW

佢D同行如果係咩法王、上人、宗師
REVIEW應該無問題

佢讀邊間大學？刮佢老母個臭閪出嚟

咁國師呢？

好文，雖然無心機睇晒

呢個只係一個illustration example
所以只係一個 Suppose

中文UNCL理解唔到

最怕法王都恥與為伍啊

我覺得侮辱左國師 至少人地寫到城邦論出黎啓發左本土運動
(個人唔同意城邦論，但啓發其他論述係真)
(d風水救港同食野味論另計)

我唔太同意啟發個point
港支有別 甚至港深有別 我感覺一直都係常識 唔止係香港人既常識 亦都係支那人既常識(唔係就唔駛放人落黎沖淡)
本土既立場一直都存在
激起運動既亦唔係陳雲 而係敵人既行動
講真 有幾多個運動參與者有睇城邦論 要參與運動只需要個人想保衛港支之別 唔需要諗一個具體既理想國

其實天琦話有啓發到他自己建立論述
我想講呢樣
不過我同意你講法

其實按JOE囝要求，佢更應該懷疑物理理論在明天並不可信

人類以較條理方式理解世界，不過幾千年歷史
即有系統地觀察外界，再歸納/發現物理定律，只有幾千年
相對於理論上時間「無限」的未來
"有系統觀測外界的時間/無限未來的時間"既比例，
比"實地觀測過的空間/估計的宇宙空間"比例更低。

JOE囝認為太陽系以外的宇宙科學不可信；
咁是否也認為「物理理論在明天不可信」？

Joe囝下個世紀唔存在

first time seeing this
how about viewing the entire room as a system with the capability to understand? And the human, pencil and paper are components within it.

upper half is the Chinese room
lower half is the human brain

... wth... the brain is also jist a collection of physical objects...

if a man can recall ALL the rules, he essentially understands...

I would argue there are biological consciousness and non-biological consciousness

推

or if consciousness can only be biological, I would argue there are non-biological equivalents

明天有好多次重覆驗證
但太陽系以外無人看過

你應該問我，我會唔會懷疑物理理論在1000世紀後不適用，我覺得有可能。

按你邏輯，你應該問我，會唔會覺得100000年後，物理定律會改變，我咪答你，有機會囉。

物理定律不會隨時間變，都係假設，同埋經過幾千年驗證。但無人保證幾萬年後唔會變。或者世界末日後變晒所有物理定律都得架。

「明天」咩人檢驗到？
如果你認為「未實際觀測過的空間，物理理論不可信」
為何會認為「未實際觀測過的時間，物理理論可信」？

明日係無人檢測到
所以冇人故到明日會點
可能中共下台都得
可能林鄭宣佈立即通過23條又得
不過幾千年黎未試過物理學有轉變咁解
但如果明日發生世界末日
到時可能連物理定律和物理常數都改變晒都唔奇

中共下台同物理定律是否適用無關

我們正常/只能預期，明天的物理定律一樣適用
行事上我地就係用今日理解既定律去起樓、造車
(並預期此些物品在明天仍然有今日的作用)
萬一，明天不知如何，光速跌到等同聲速、萬有引力不知如何減少
人類仍在的話，再去了解好了
而了解的方式，仍然係科學個套：觀測、提出假設、歸納
總唔會係去冥想

我地不會因為「觀測都是在過去有限時間進行」
而判斷「物理定律在無限的未來(包括明天)未必可信」
更不會因此主張「不如用神秘論去了解明天」

對所謂外宇宙物理，一樣

咁明日CERN搵到超光速物質，仲要超光速萬倍，改寫今日的物理學又得唔得？

你係咪搵人代考架？

science 本身就係用assumption + logic 去prove
你淨係識得話人個assumption唔係100% 岩，但係一d反證都無

咁樣係人都識講啦，數學都係要define左加減乘除先有四則運算出黎，你老母你會唔會質疑人地個加減乘除define錯呀 on9仔

咪咁肉酸啦，不如貼下你果張

ps咁多位巴打獻醜，我都唔想搞到貼Cert咁肉酸，不過條友話我中文U真係頂唔住頸

今時今日太多無良網站
成績已經唔可信
要怪就怪班害群之馬

要睇都係睇返你談吐，比較準

唔撚識應你了

當然得
問題係你唔應該因為有此可能，
而主張「已知的物理定律在明天不可信」
(以及潛台詞：不如冥想啦，一樣唔可信)
之前N個人提過
科學理論唔係絕對真理
但已經係我地了解世界最可靠的方法

仲等緊分析宇宙大爆炸理論論證

牙joe係咪肺炎匿埋屋企好悶
日日上來撚狗

牙joe真係好正 當笑話睇

禾想問牙joe 食唔食西藥

一同佢認真討論已經入左圈套

當你玩具咁玩

話我中文U 跟住貼埋cert就spin 話我搵人代考

唔一寶代考，你搵你朋友阿哥，家姐那張都得啦，出貓考試又得，網絡世界。我淨係覺得你交流U級水平。

可以講下個分析未？

你唔好咁肉酸啦，唔係無同你認真討論過，
係你答非所問，又亂咁鳩將Ｄ概念炒埋一碟，
用埋晒Ｄ完全唔可以類比既比喻。
個人完全唔虛心，呢度Ｄ高手巴打同你解釋，你永遠只係為駁而駁
所以真係人身攻擊屌柒你最實際，快撚Ｄ中肺炎死啦

同問，想聽

條友陰謀論玩法

順勢療法

唔駛陰謀論。今時今日的公開試績邊度可信架？

隨便在google search
都已經搵到一推代考網，替考網，假證書網
最抵死係佢地生存到好耐，都無被消失
只要夠勇氣，夠大膽，夠無恥，唔讀書都可以拿5**，拿A啦
現在香港年輕人，同popo死過抗爭都敢，代考呢些少兒科啦。

你話1996年之前的，網絡冇咁發達的年代，成績就真係比較可信，所以當年讀得到書的人，搵到好多錢。你hkdse最少到2012年啦，網絡咁發達，咁容易搵到代考，請槍，d成績邊度可信架。

今時今日，成個世界垃垃亂，邊有人仲敢信成績啊。成績好的人，薪水都跌左好多啦。反而譚仔阿姐人工就升緊。

照你咁講你係咪覺得用公開試決定入唔入到U(未來做醫生/律師)係一個bug?

揸兜巴後唔後悔開po

如果請槍代考文化繼續落去，好快成績無用。
現在僱主咪開始越來越多信interview唔信成績囉。
做開it security，要打擊呢類網站係要全球合作。
不過現在又話要私隱，又反送中，又打popo，根本就做唔到。
現在連登仔話要放生陳同佳，都唔願同獨裁政府做司法合作，根本就無得搞。

根本呢加玩到量子力學同心理學係可以講意識同觀測係會影響結果

咁 宇宙外同內根本是真是假冇人100%講得岩

終於記得 原來我之前 block鳩咗條柒頭joe
係因為當佢係五毛

嘩呀joe原來仲未死

我2年半前都有同佢玩過呀, 條撚樣信自然療法架嘛

呢條友當年就畀人踢爆佢做傳銷, 賣自然療法D呃人產品

所以咪咁信陰謀論神秘學呢D鳩嘢囉

真係玩左兩年有多

見到"joe囝"就覺得熟口熟面, 估唔到兩年幾仲周圍同人打泥漿摔角

柒Joe成名作

次撚次都屌佢好攰
疫苗嗰次直頭慘撚過我寫report
決定只要佢唔喺神秘台以外鳩噏
就唔去狙擊佢

條友好撚proud of自己做公務員pass中文
成日都話要行政主導

係丫成日講行政主導

見親你個名都諗起聚熱風蛋

屌你, 一講行政主導我D記憶又返晒嚟

做個濕鳩公務員文職, 講到好似做緊美國總統咁

咩療法都冇所謂，醫到肺炎就係好的療法。
不管中醫定西醫，醫到病就係好醫。

佢呢啲係「自幹五」
咁嘅級數應該冇人會請佢
但佢成日都滲緊啲維穩嘢
例如行政主導好
應該三權合作保效率
或者無視私隱保平安
錯嘅嘢講到啱咁 再不斷玩語言藝術
都幾麻煩

如果講高級五毛嘅話
有高癸株式會社同夢醒時份
尤其後者
同佢交過手就會發現佢唔係平時見到嗰皮
講嘢接近有文有路 fallacy玩到出神入化
前者就曾經高級
但後尾唔知做乜鳩跌咗落聚熱風蛋嗰皮
淨係識打飛機

不過兩者都被人bam鳩咗

連登仔唔係好重視自由咩？
點解講到疫苗就要冇自由？

我就唔撳喇

傳銷狗、大陸喱

屌那星連content farm都拎嚟support自己
媽呀唔好柒成咁嚟好嘛

講太陽系

去讀熟咩叫社會契約先返嚟學人講自由啦

太陽系+神秘學

我astrophysics degree畢業, 啦 傳銷狗、大陸喱

但連登仔係為左自由，唔介意放生陳同佳喎，唔介意同popo打

有冇打算去CERN/NASA 做？

反正唔洗同你爭低級公務員文職位, 又唔洗做傳銷啦

晨早block柒左佢啦，根本中共網軍黎

中共無神論，我反對無神論，價值觀都唔同，點會係中共網軍？

傻啦，中共崇尚科學無神論，屌神秘撚屌得最勁就係中共。如果你反神秘學，但又接受宇宙大爆炸，咁根本就係中共價值觀，你先係自乾五喎。不過你的政治立場同中共唔同，但世界觀係一樣。

信interview
屌笑死我

睇你開啲po我都覺得你logic拎U

嘩呢個簡直係教材級嘅logical fallacy
「希特拉鍾意狗；
希特拉撐Nazism；
所以鍾意狗嘅都撐Nazism」
Textbook中嘅textbook

無計，無野可靠。
僱主一般信 Interview > Employer Reference letter > Professional Certification > University degree > Other Education Background

估唔到咁多巴打同條死五毛傳銷狗交過手

留意到佢d post都無咩人理，推爆埋呢個post唔好開2啦

躝啦

信interview都唔信Cert呢個位有冇hr巴打同佢討論下

錯誤類比，稻草人謬誤

佢又會spin你個hr 唔知邊度呃返嚟

因為工作能力，和你同我們公司合唔合作都有關。
你張cert我點知你與我們同事的合作能力去到邊？

例如公司同事信風水，你屌風水，已經合作唔到。又話者公司老細同性戀，你屌同性戀，都死啦。
仲有現在d cert造假又咁盛行，代考又咁多。

你未同巴打講既野一樣囉柒頭皮
中共 反神秘學支持科學
中共 有自己既世界觀
你反神秘學支持科學=同中共世界觀一樣

邊撚到有稻草人呀？你段野意思根本就係咁

想知你呢啲理論係based on 啲咩
係有research support 定純粹你自己想像出嚟

其實係

唔好講咩代考又盛啦你不如貼張學歷證明出黎我地再討論，你貼我就信你了唔會屈你代考

平時開post無人理，借樓主個post又有發揮機會

只覺得presentable重要而唔講past achievements。。。。
Joe 哥加油，我信你一定用口才爬到政府高位

真係，有幾可咁多人陪佢一齊癲，JOE囝而家肯定喺度笑不攏嘴

又玩重新定義jargon

Employer reference letter都會好重視
但d前僱主好pk，未必肯出俾人

Education Background的梗係唔睇
假設你讀physics，除非你去cern做姐，唔係睇黎仲咩春？仲有ielts都2年到期啦，你2年前的成績都反映唔到你今日能力。

答到未

>但d前僱主好pk，未必肯出俾人
呢個係你果行既經驗定咩先 唔一定適用嘥全部wor
如果係research 已經唔完全係甘玩 我都幾肯定

咩呀，條友做低級公務員文職㗎咋。你信佢負責請人？

仲話讀physics要喺CERN做先有資格畀佢見？佢大學學歷都冇啦。aco中五畢業就做得

仲等緊你分析

中文和英文科，同你傾下計就知能力，睇黎無意思。
數學科比較有用些，但唔係做好數學的工作都唔須要睇。
Phy, chem, bio你去lab做有機會睇，香港係金融城市，有料都去做iBank啦，點會想做lab ?

文職點會睇past achievement ah?
又點同工程呢d行業呢?

Research又當然睇你 publication 和畢業論文

你咪出去問其他人囉
我肯定十個人九個都咁答你

>有料都去做iBank
港大醫學院教授:are we a joke to you?
科學園:are we a joke to you?

咁不如你出去問完
再拎個90%出嚟撻我地啦

真，十個有九個都知你係低級公務員、傳銷狗。淨低嗰個入世未深唔識你。

唔係咁答嗰啲唔計，假hr嚟

去到醫學院教已經好撚高級，
但iBanker做得高級的，人工高過林鄭。
iBanker百萬年薪大有人在，
香港搞science和lab要搞到幾勁幾高級先搵到呢個數？

等左十幾個鐘，一句都冇分析過

以爲教授得份糧沒有其他收入
媽，笑死我啊啊啊啊

條友真係唔識架喎.jpg

原來你個高級係講緊人工
淋病人工高過Xinnie the Ping
咁淋病係咪高級過刁總？

直頭勁過美國總統添啦

屌你，香港樓咁撚貴
你當金融霸權流家
IBanker人工係高撚到你唔信
早前先識條友，舊制會考3分，做Bank，好普通能力，80極未後，都成80萬年薪

你知唔知engine教授d research商業化之後揾幾多錢?

咁平均時薪呢

返工唔為錢為咩？
一係為權，但做lab有咩權？

條友既社會既理解仲停留係幫人打工=會揾得多

做到商業化，有人買你product，可以好好賺到得

前提係你product要好掂

同埋，同dse成績無關喎。呢個係你科研能力。
陳易希當年會考得12分，咪又搞到陳易希星出黎。

唔幫人打工就更加無人care你張學業成績表。
理得你科科UNCL定5**

唔好係度鳩用邏輯謬誤啦
你睇多次咩叫 滑波謬誤 先好拎出黎講
《思方導航—批判思維導論》

嗱又搬龍門喇

回應未？唔好無撚左件事啦
各位巴打同joe囝討論講野要簡潔d
唔係佢又random抽幾個terms之後鳩砌段字出黎回應

講緊出面些公司，interview重要過學業成績
你唔信咪算。

學業成績可以做假，interview冇得假
學業成績好唔代表你合作能力高，interview都唔代表，但起碼睇到你毒唔毒先

竟然有讀邏輯學的人
連if and only if都唔明...
可以叫佢斬掉重練

疫苗係邊個post

繼續搬啦

睇到好頭痛，一開始又話我中文U
跟住貼Cert又話假Cert，
又話好多人整假Cert，但個社會又唔睇Cert。
跟住又話個fd會考得3分 80萬年薪
又話公開試分數唔重要，但又要用分數攻擊我

有咩神秘力量驅使大家不斷同個on9辯駁呢

我都睇到一頭霧水入U第一個數學course就已經學iff

量子力學可以講意識同觀測係會影響結果？你不如搵本正經既量子力學書睇一次先再講啦

早兩年都交過手，見咁多巴打入黎湊下熱鬧

咁係唔係你既achievement 先係最重要啊
research 做得好，商業化到係唔係重要過interview 啊

Joe仔求回應，有冇誤解左你

見工啊，你質疑我咪自己去搵職業輔導問囉

牙Joe

又開始講鳩野 叫你出去問人啦

當然簡潔些最好
係你講到複雜化仲咩
呢個post就係純綷提出一個觀點
太陽系以外的地方，無人去過，因此有關知識唔可靠
點解會咁講，其實係因為之前睇左，有神秘通靈撚講過，地球係一個監獄，而太陽系附近有好勁的隱形物質，包住，科學家睇的外太陽系，根本係幻像。當然神秘學係無根據鳩up，但邏輯上冇不合理。
好啦，你post自己成績出黎連登，係無意思，因為連登係網絡公海，網路太多fake野，又唔可以咁易fc你，仲有考得好又唔代表咩。

應該話
我地的思維係局限左係邏輯思維
邏輯係最最最最最基本的知識
好似矛盾律咁 點解會係真理
因為我地無法想像到 A存在但同時A唔存在
依個情況係冇辦法出現到

我就想像唔到一個可以違反矛盾律的經驗世界
可能依個就係人思維上的極限
人的理性冇可能超越邏輯咁思考

BTW唔通條油係可以超越邏輯思維去思考？
但我地作為邏輯思維的存在體
根本就冇能力去了解到超越邏輯的思維模式
所以我覺得同佢講野都哂哂地氣...

我只記得評價滑坡論證嘅三個判準
論證裏面所講嘅因果關係係唔係真係存在
論證嘅結論係唔係真係壞後果
論證中因果關係會唔會引發其他好後果

係唔係仲差一項？

我都有呢本書
呢本書係咪好出名？

其實係咪三毛嚟

你都可能係五毛

冇錯

你答咩鳩呀？又遊花園？

你未同巴打講既野一樣囉柒頭皮
中共 反神秘學支持科學
中共 有自己既世界觀
你反神秘學支持科學=同中共世界觀一樣

邊撚到有稻草人呀？你段野意思根本就係咁

紅字呢段呀

不過都預左你反駁唔到就講其他野

簡潔些係中共唔會派人宣傳神秘學
鐘意講神秘學的人，五毛機會係極低

諗下點兜啦你邏輯大王
if a then b
if a then c
if b then c

寫得好易明
大學及副學士 指定reference book
出唔出名就唔知
但作為學習批判思維能力的人 可以睇依本書去學

中共鎖網獨裁，拉劉曉波，但又發展得好快，算唔算反邏輯？

點解個post仲推緊

批判性思維course又會教多次
佢連依樣野都唔明
我真係唔知佢點同人講話自己學過邏輯

根本讀過U 文理科都會掂邏輯，而掂到邏輯iff係一定會見過，但條友都唔識

咁點解會通靈撚唔信科學家？
通靈撚個論證蓋真過科學家？擺埋一齊分析下啦

因為科學家好誠實話，無任何人去過太陽系以外地方。
通靈撚聲稱自己通到靈，靈體可以穿峻宇宙，冇辦法。

i see

細個有睇過呢幾本嘢

我問你，你個推論係唔係logical fallacy呀
唔係你d內容正唔正確
判斷係唔係logical fallacy唔需要理講d野岩唔岩
學過未呀

你係唔係想講
咁樣算唔算不可能呀？

A存在但同時A唔存在
依樣先叫違反邏輯 違反矛盾律

中共鎖網獨裁 拉波哥 又發展得快
依d叫 邏輯上可能 經驗上可能
現實生活發生都的野 又點會反邏輯呢？

人可以在沒有裝備的情況下係太空生存
依句野係邏輯上可能
但經驗上不可能

人可以有翼識飛
依句野都係邏輯上可能
但經驗上不可能

明未呀？
邏輯天才

我就識好基本的邏輯
但違唔違反邏輯依d野
我仲判斷到

薛俊良new age bullshitter

條友講多幾句就露晒底

邊度logical fallacy?

有機會再重睇了解吓
細個未識批判 (依家都唔識)

有經驗信經驗，無經驗唯有睇邏輯

你嗰陣驚就真係搞笑啦，用兩個互相矛盾嘅前提來推論通靈撚比較可信

中共 反神秘學支持科學
中共 有中共既世界觀
————————————
你反神秘學支持科學=同中共世界觀一樣

if a then b
if a then c
———————
if b then c

對撚住d邏輯盲
就好似對撚住d藍絲咁
牛頭唔答馬咀

最撚慘係
佢地又唔撚聽你up
仲會屌鳩返你係邊度學埋d謬論返黎

科學家話自己只係在地球和用人造衛星觀測
但未出過太陽系
通靈撚話，太陽系被重重包圍
所有太陽系以外的星系都係假象
無得分真假下，唯有兩樣都保持懷疑態度，甚至兩者都不信。

本書內容我就唔知
但你睇下佢Fb

思方導航真係要睇
我自己睇左4-5次
我介紹過比朋友睇
佢地個個都話睇完之後
用係生活上再思考
會慢慢開腦
到有一剎那你先會明白
「哦...原來要咁樣先叫做思考。」

呢度好多巴打好勁，但基本上學過皮毛都睇到條友有問題

但地平的通靈撚，就一定唔會信

勁鬼，你話if and only if就真係if and only if 咩
科學家話自己只係在地球和用人造衛星觀測
但未出過太陽系
通靈撚話，太陽系被重重包圍
所有太陽系以外的星系都係假象
無得分真假下，唯有兩樣都保持懷疑態度，甚至兩者都不信。

Joe囝請問你呢段推論有冇logical fallacy

唔一定嫁
你比著我未上過批判思維課
果時的我都睇唔到條友有問題

仲要睇引發的機率有幾大

勁鬼，你話if and only if就真係if and only if 咩
仲非你能完全completely排除所有可能性

科學家話自己只係在地球和用人造衛星觀測
但未出過太陽系
通靈撚話，太陽系被重重包圍
所有太陽系以外的星系都係假象
無得分真假下，唯有兩樣都保持懷疑態度，甚至兩者都不信。

睇你頭一段就知你完全唔知咩叫iff

屌 其實乜鳩都唔信得
咁人地嘅推論唔信得嚟
其實自己嘅推論都唔信得
咪鬼諗嘢添啦屌

不如回應左你個logical fallacy先啦，唔好避來避去當無左件事啦邏輯大師

現在討論太陽系以外是否可信
係靠經驗科學再用邏輯推論的科學

你話if and only if a then b
咁你要證明 if a 完全冇可能 then else先得
不過始終係經驗科學，你證明唔到都唔代表無，只係機會極低
不過邏輯上，極低機會×極大數，又變成高機會。
由太陽系推論到宇宙，直線距離相差33萬億倍，即係極大數。

你話if and only if a then b
咁你要證明 if a 完全冇可能 then else先係
不過始終係經驗科學，你證明唔到都唔代表無，只係未被發現，通常機會極低。

不過邏輯上，極低機會×極大數，又變成高機會。

由太陽系推論到宇宙，直線距離相差33萬億倍，即係極大數。

//即係if a then b, b then c, c then d, d then e下
如果話結論係if a then e係錯的
除非if a then b, b then c, c then d, d then e都係100% //

in classical logic, we have {A →B, B → C, C →D , D →E} ⊨ A → E

咁我問咗你10幾個鐘你都未答我，科學家邊個論證係唔蓋確，邊個前提嘅問題係唔知真定假

講緊你個
if a then b
if a then c
——————
if b then c
既推論呀

又黎啦又黎啦 又拉去第二度啦

真係唔撚識咩叫 if and only if

邏輯上
if and only if 中文稱為 當且僅當
必要條件且同時係充分條件

如果佢連依個都睇唔明
就可以收得皮

Stick to topic 先啦
標題係咩呀

幾個回覆就露底

你話if and only if a then b
咁你要證明 if a 完全冇可能 then else先得

不過始終係經驗科學，你證明唔到都唔代表無，只係未被發現，通常機會極低。

不過邏輯上，極低機會×極大數，又變成高機會。

由太陽系推論到宇宙，直線距離相差33萬億倍，即係極大數。

非台兄頂唔順要出手了

我收皮了，晏d再上黎睇下有咩新野

回避我個回應？

你話if and only if a then b
咁你要證明真係 if a 完全冇可能 then else先係
不過始終係經驗科學，你證明唔到都唔代表無，只係未被發現，通常機會極低。

不過邏輯上，極低機會×極大數，又變成高機會。

由太陽系推論到宇宙，直線距離相差33萬億倍，即係極大數。

Suppose that A →B, B → C , C →D and D →E are true.
Suppose for reductio that A → E is false.
By the truth table of →, it follows that A is true and E is false.

So, we have A →B is true and A is true. It follows that B is true.
And we have B →C is true and B is true. It follows that C is true.
And we have C →D is true and C is true. It follows that D is true.
And we have D →E is true and D is true. It follows that E is true.

We have a contradiction: E is true and E is false.
So given that A →B, B → C , C →D and D →E, A → E must also be true in classical logic.

你都識講係 classical logic
現在問

你話if and only if a then b
咁你要證明 if a 完全冇可能 then else先係
不過始終係經驗科學，你證明唔到都唔代表無，只係未被發現，通常機會極低。

不過邏輯上，極低機會×極大數，又變成高機會。

由太陽系推論到宇宙，直線距離相差33萬億倍，即係極大數。

你係咪以為得你咁撚醒諗到有error 而科學家諗唔到?

科學家唔係諗唔到，而係故意ignore呢些問題

哇 已經連求證都唔做 直接屈科學家ignore

呢個問題無得解決，唔ignore的話，科學家冇得再做研究。你係科學家，想唔想冇得撈？

借問聲plus minus sign 同 sigma有咩用

同第一項有咩分別

大哥呀，我要求要出過太陽系先可信。
你話唔駛，繼續研究，因為人類求知慾無窮無大。
我追問落去，發覺根本冇實地視察真係有機會唔可靠。你認的話，後果可能就係無得再研究，或者科學家不受公眾尊重，你係科學家都無理由咁柒認左佢？唔通中共會認wars 來自p4咩

你岩我錯
我返去睇多次書先再答你

邏輯入面， 我地有 {A →B, B → C, C →D , D →E} ⊨ A → E

當然，唔代表 所有「有 A →B, B → C, C →D , D →E 為前提，A → E 為結論」嘅論證，都係好嘅論證

不過 「係 A →B, B → C, C →D , D →E 為真嘅情況下，
結論係A → E有可能錯 」就係錯誤嘅講法

why 實地視察 可靠？

又出手了
我地依d可以縮埋一邊了

勞煩了

宜家人地有因為太陽系已經研究到就停步咩? 係因為技術限制出唔去咋

你就屈曬所有科學家滿足於現狀 再講到自己識得質疑就好撚偉大重要咁

仲要講到唔可靠唔會認數十足支那咁

科學家不嬲都將發現錯誤視為黃金入球 係你條忽友死唔肯認錯

你個仆街就正正係支共果種自以為是啦

你地繼續 冇咩心機同佢玩太耐

連登仔個個都係科學家

條油應該分唔到咩叫
邏輯上可能
經驗上可能
技術上可能

佢連自己拗緊d咩都未清楚

阿joe唔理我了

咁就又收左皮拿？
會唔會比人地話我地
邏輯霸權主義 或 科學霸權主義

西醫 vs 另類治療

唔肯定係咪呢個
但呢個都算係佢成名作

痴撚線嫁條油
點可以一日諗到一個topic 出黎😂

到時再問定義

質疑又幾撚偉大？
中共block google
正常人都識質疑中共政府身有屎
唔識質疑先係豬，識質疑係正常人

嘩屌cls我睇咗d乜

what to challenge?
how to challenge?
when to challenge?
so much to consider

唔好嘈喇，其實我係上帝，你係我養緊嗰隻豬尋晚痾屎抆唔乾淨留低嘅on9

你嘅記憶全部都係我寫入去嘅，事實上你出咗世一日only

你腦入面有好多你認為啱嘅嘢都其實係錯嘅，我撚化你咋

我知道你唔會信，但你證明唔到我唔係上帝、亦證明唔到你唔係一舊屎

Stick to topic 啦屌

你都質疑支共啦？
質疑有幾偉大？
難度支共冇諗過block google和fb 後會被人質疑身有屎？
咁支共又繼續照block google , block facebook?
難度支共的政治管理智慧會比你和我差？
咁支共又照做？

屌你老母 牙Joe先係俾人撚嗰個啦下話

你班友講到質疑科學家要好偉大，好撚叻，要好識科學先可以質疑？

咁質疑中共又駛唔駛撚好叻，好識公共管理，好有政治智慧先得？

幾時出去同popo隻秋呀？

條五毛係咪開始現形?
BTW 難「道」呀，仲好意思笑鳩我中文Ｕ

諗深一層引到咁多人同佢討論，可能佢先係撚狗果個

屈毛？
中共係一群中國政治精英，科學家係一群科學和學術精英
有共通點。
點解你覺得質疑中共無須頂尖的政治智慧，但質疑科學家要識好多科學野先得？

其實係
不過佢單單呢個post都帶咗好多歡樂俾我
俾佢撚下唔緊要

想問公墓猿係邊個post

唔使好食過學，即批判思考分析論證就得，我仲等緊你

我直接祝佢冚家中支那肺炎死 冇陪佢癲 sor

有啲難搵
佢唔係專登開post講
而係嘈到一半
突然間好叻仔咁話自己pass公務員個中文試
所以自己語言能力OK

我直接祝佢冚家中支那肺炎

要幾自卑先要賣弄呢樣嘢
屌

我都祝福你有很多popo上門拜訪你家

咁質疑中共最基本邏輯：咪block google身有屎
質疑科學家最基本邏輯：咪冇出過太陽系，講到自己識晒成個宇宙囉

同質疑中共一樣咁簡單
係你們將佢複雜化ja wlr

中共領導人：一群頂尖政治家，公共管理專家
科學家：一群頂尖學者，頂尖科研專家
共通點：頂尖專家

質疑中共最基本邏輯：咪block google身有屎
質疑科學家最基本邏輯：咪冇出過太陽系，講到自己識晒成個宇宙囉

質疑科學同質疑中共一樣咁簡單
無需複雜化

質疑中共無需大政治智慧。
同樣，質疑科學也無需要大科學智識先質疑得。

嚴格嚟講Joe囝冇參與過討論
而係成班高手圍住一嚿屎 然後互相交流

因為支共個權一早大到唔怕質疑囉on99

ok thx

我俾呢條公墓猿恐嚇
在座各位巴絲務必幫手作見證

下？唔係cre掛？果陣女朋友溫都無溫過都2左

你祝福我肺炎，我祝福你見popo

所以咪話佢係帶動科學討論嘅生命鬥士
日日返政府工就係上來 100人斬

喂呀
人地好proud of呢樣嘢架

嗰陣好似有巴打話自己一嚟就exempt咗唔使考
笑到我

我都exempt左，Ce唔知，DSE求其有個4都唔洗考啦wor好似

好似係wor

屎嚟咋 鬥士真係吹大咗

你死啦 你竟然攞蝗軍同肺炎嚟比

其實呢個po都幾多元化

AL Grade C 先可以exempt
DSE擺明話大贈送啦

CRE要有degree grad先考到
即係代表degree grad咁解
你唔係唔知嘛
張卷咁淺，2有咩值得proud of
不過2015後入大學易左好多
Jupas資料話比2012前學位多左好多
現在通街都大學生啦

終於有樣野有共識：
CRE 2無野值得proud of

未就係，咁你覺得自己有咩咁撚勁

有進展 唔錯唔錯

常識嚟㗎

Pre 2012 grad degree都有野proud of
Post 2018 grad degree就算鳩數啦

其實好多時候都係咁啦

例如科學家/ NASA 話搵外星有水代表可能有生命

之後就有班傻9 出黎話唔俾外星人係食沙既

真係好能on9

硅基生命

碳基生命不能理解硅基生命？

量子糾纏

薛丁格的貓

雙狹縫實驗

要唔要係你睇多次本書 觀察唔會影響結果？

同埋我既意識係共時性，是瑞士心理學家榮格1920年代提出的一個概念，內涵包括了「有意義的巧合」，用於表示在沒有因果關係的情況下出現的事件之間看似有有意義的關聯。

你代入去量子糾纏到 兩粒分開黎睇就冇意思 放埋一齊睇就有意思到現代都冇人解釋到點解可以超光速

，科學家係基於現有知識推論，咁神秘嘅撚呢，？

質疑中共唔需要勁，
質疑科學也唔需要勁。

咁唔該你自己出科學家講錯嘅地方，定係講嚟講去根本你都唔知人哋嘅論證係點

有proposed theory 話based on silicon
但係我地有清楚clue同例子點搵既既得carbon based life that is similar to Earth's
下面joe 哥我問你 你propose silicon based life,點解?

唔需要知，你淨係識滑坡謬誤同一啲啲probability theory 就得

質疑中共係唔需要講中共錯的細節
淨係屌佢鬼鬼崇崇block google就得

質疑科學唔需要講科學錯誤細節
淨係話你未出過太陽系，講到識晒成個宇宙，已經夠

呢樣同連登質疑中共係一樣

地球係有水先有機會畀天外生物喺地球生長

電腦AI越來越似人腦，所以有人propose硅基生命假說？

信自然療法死全家！ （2）

found it
信自然療法死全家！ （2）

講有degree算啦

講多被人起底
On99

0/10
仲廢過中學理科lab report

好勁

條撚人恐嚇我呀
唔起底 美帝又點制裁到佢?

連登仔敢打popo
Post私隱野
不了

其實joe哥必定要係地平撚，因為佢無理由實地考察過地球表面每分每寸土地，再加上無潛入地下實地考察所有山河地下水裂縫，更遑論地幔之下。

有科學家發射人造衛星
但無科學家去到另一個太陽系

ah shit here we go again.jpg

射咗

所以我地咪讓他clarify 定義lor

做乜信啲科學家？
做人最緊要識得質疑 !

屌你老母 你依加直情奶緊林奠袋底啦
勇過大把連登仔

佢會同你講, 就算你relativity predict到果洞, 但其實黑洞你都觀涮唔到, 只係透過周邊既野估出來, 所以唔可信.

佢唔會有, 有足夠理由去相信呢d theories既觀念

人造衛星同射電望遠鏡有咩分別？

共產黨講大話當食生菜，科學家嘅講法係依靠證據，兩者有乜相似點可以類比？

市民識得和可以質疑政府，係社會的進步
市民可以選議員，唔駛再由專業人士選，係一個進步
市民識得和可以質疑科學，係科學的一大進步

連登仔表面黃和發金，但思想入面仍非常崇尚權威性人格，藍到發黑。

你又知冇unkown影響個觀察。

你試下同藍絲講
人地話中共帶領社會，20年由貧窮變成中等收入，超india 4倍，成績有目共睹

科學都係一樣，成績有目共睹

但大家都係好多問題

唔理人有咩理據就話人講嘅嘢係假，你真係藍臍啲friend

藍絲就係睇成績，中共領導下中國成績超晒國際水準，但block google就知身有屎

科學發明智能手機，成績全球公認
但未出過太陽系就講到知晒成個宇宙，就知科學方法本身都有佢的問題，同科學太自大

佢話人唔可信一樣冇證據

1科學家成績有目共睹
2共產黨成績有目共睹
3共產黨講嘅嘢唔可信

4所以，科學家講嘅嘢不可信

呢個係乜撚嘢論證黎

類比論證

你屋企部收音機就類比

冇話科學家講野唔可信，而係某些科學都值得質疑。
同埋普通人質疑都得，無需專家。
要專家先質疑的，唔係好事。

咁中共同你講block google對市民好，你信唔信？

市民識得和可以質疑政府，係社會的進步。
市民可以選議員，唔駛再由專業人士選，係一個進步。
批判政府普通市民可以做，冇需交由社會學家，係一個進步
市民識得和可以質疑科學，係科學的進步。
普通人可質疑科學，無需專家，係科學的進步。

連登仔表面黃和發金，但思想入面仍非常崇尚權威性人格，藍到發黑。講極唔明。

1相似點得一個

2相似點同目標性質不相干

3 科學家同共產黨搵到一個同目標性質負相干嘅不想遲點，理論基於現有知識，現有知識都為真，以共產黨講大話當食生菜

所以，你呢個論證前提對結論冇任何支持
係一個壞論證

即係話你用共產黨你類比科學家係九唔搭八

佢尋日唔係咁㗎喎
佢尋日係：

1有人解剖過人腦
2有科學家研究太陽系入面嘅物理定律
3唔洗解剖Joe哥都知佢有腦

4科學家未出過太陽系，唔會知太陽系內外物理定律相同

咁呢樣呢

市民識得和可以質疑政府，係社會的進步。
市民可以選議員，唔駛再由專業人士選，係一個進步。
批判政府普通市民可以做，冇需交由社會學家，係一個進步
市民識得和可以質疑科學，係科學的進步。
普通人可質疑科學，無需專家，係科學的進步。

連登仔無法接受非專家對科學批評，所以香港科學係垃圾

咁你都要指出人哋嘅講法有咩坐住先得㗎

中共個論證係點

未去過另一個太陽系，就當識晒全個宇宙，已經係好好的質疑「科學某程度上係自大無知」啦。咁都未夠，你仲想點？

係咪中共block網質疑佢「無誠信」都有問題？

未去過另一個太陽系，當識宇宙歷史，質疑科學家「自大」又有咩問題？

Google唔守中國網絡法例，網絡太多罪惡，要中共管制

你快啲答我點解你信科學家發射嘅人造衛星而信地球係圓先啦

實證，有無可否定的理據

你唔講我都冇為意
真係食親餅都好渴 要飲嘢

科學家對太陽系外嘅嘢一樣有實證

呢個po會唔會有2

不了

1支那法例義氣人所共知
2 網絡罪惡源於Google，有乜嘢理據支持呢個講法？

只接受至少一次實地考察作實證
因為要去過一次，先至少證實理論大致冇炒車先

中共覺得係

只接受至少一次實地考察作實證
因為要去過一次，先至少證實理論大致冇炒車先
一陣真係好似神秘撚話，太陽系外有隱藏物令你睇唔到真正宇宙，咁就炒左車

點解實地考察先叫實證？
點解去過一次就可以證實理論大致冇炒車？

網絡長城仲有冇誠信其實有乜關係？
要質疑質疑共產黨或武漢肺炎源於美國，呢個講法明顯同已知嘅證據相違

用已知嘅證據你反駁共產黨說法

唔該你都容易啲嘅證據嚟反駁大爆炸理論

冇嘢十全十美㗎
炒車咪炒車囉
歷史上炒咗好多次啦

以前好多理論講地圓
但市民都係只接受麥哲倫遊世界後，才認同地圓。
實證的眼光最雪亮。
你真正衝出太陽系，衝出銀河系，先講宇宙，否則當童話故事或神話故事聽

你唔俾有unknown?

以前好多理論講地圓
但市民都係只會接受麥哲倫遊世界後，才認同地圓。
實證的眼光最雪亮。

你真正衝出太陽系，衝出銀河系，先講宇宙，否則當童話故事或神話故事聽。

即係你信乜嘢證據都冇嘅神秘撚？

神秘撚唔可信，不過真係講證據，科學都好多係空洞

但係科學家嘅推論唔係講覺得，係講理據